<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://flfqbit.github.io</id>
    <title>飞来飞去-区块链学习笔记</title>
    <updated>2020-05-15T04:47:25.897Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://flfqbit.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://flfqbit.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>记录区块链行业重点文章，前沿技术</subtitle>
    <logo>https://flfqbit.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://flfqbit.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 飞来飞去-区块链学习笔记</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[87]区块链场景下的零知识证明技术]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/J4Mk1oK8N/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/J4Mk1oK8N/">
        </link>
        <updated>2020-05-15T03:25:45.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>论文信息<br>
[文献题目]《零知识证明技术发展报告(1).pdf》<br>
[文献链接]https://mp.weixin.qq.com/s/MWniT9KSXKfYiyQL8DbY2g</p>
<p>零知识证明是一种密码学技术。<br>
在区块链领域，最早听说零知识证明技术是在zerocash和zcash系统。初步印象是，通过采用零知识证明技术，能够在隐蔽“输入地址”、“输出地址”、“交易金额”的条件下，完成共识机制需要的认证。这意味着，零知识证明技术能够解决比特币等传统区块链系统面临的用户隐私泄漏的问题。<br>
比特币等传统区块链系统面临的用户隐私泄漏的问题：为了在分布式节点中构建公信力，比特币系统采用所有账本记录公开，并由所有参与节点共同维护账本数据的数据存储策略。在这种数据存储策略的作用下，任何用户都可以验证账本数据的可靠性，同时任何用户都无法轻易修改账本数据，这使得比特币系统能够在无需可靠中心节点的条件下取得较高的公信力。然而，这种数据存储面临严重的用户隐私泄漏风险。每一个用户的所有交易记录（发送方、接收方、交易金额、交易时间）都公开永久存储在区块链账本中，即使发送方和接收方的账号采用一次性假名策略，仍可以通过数据分析的方法推测出“匿名账号”的身份信息。<br>
由于比特币系统的公信力建立在数据公开的基础之上，因此，无法简单的通过常规数据加密方法来隐藏交易详细信息。<br>
零知识证明的价值在于，交易信息的各个参数信息采用特殊加密机制处理，任何人无法获得参数的原始明文信息，但是可以在这些密文之上完成共识机制所需的数据校验功能，从而在保证系统运行的前提下，解决比特币等传统区块链系统面临的用户隐私泄漏问题。</p>
<p>在ZCASH之后，零知识证明技术逐渐变成一门热门技术，很多场景中都能看到它的身影。<br>
我印象比较深入的案例有两个：<br>
1、以太坊创始人Vitalik Buterin在以太坊2.0方案中非常重视零知识证明技术。据了解，在以太坊的某一个版本的测试网中，已经内置了零知识证明的技术。<br>
2、一个专注于智能合约安全性的研究人员将研究重点集中在零知识证明方向。</p>
<p>我的困惑是：<br>
（1）将零知识证明技术应用在区块链领域，能否解决区块链场景下用户隐私泄漏的问题。<br>
（2）零知识证明技术在区块链中的作用，与隐蔽通信的需求有何区别？</p>
<p>针对上述问题，2020年5月下旬将集中阅读“零知识证明”在区块链领域的理论、实践方面的相关文献，在月底进行集中讨论。<br>
预期达成的目标是：<br>
（1）在使用零知识证明的区块链系统下，我们现在研究的区块链数据隐蔽传输方法是否还有意义。<br>
（2）在使用零知识证明的区块链系统下，如何完善数据隐蔽方案。</p>
<h1 id="1-文献零知识证明技术发展报告1pdf">1 文献：《零知识证明技术发展报告(1).pdf》</h1>
<blockquote>
<p>零知识证明与区块链的完美结合很好的解决了区块链当前面临的困局。一方面，区块链公开透明的天然特性，使其在在隐私和数据安全问题上存在诸多局限；另一方面如何解决性能问题，提高吞吐量和响应速度是当前区块链大规模落地所面临的最大问题。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>零知识证明实质上是一种涉及两方或更多方的协议，即两方或更<br>
多方完成一项任务所需采取的一系列步骤。证明者向验证者证明并使其相信自己知道或拥有某一消息，但证明过程不能向验证者泄漏任何关于被证明消息的信息。</p>
</blockquote>
<p>零知识证明的技术实现架构大致可以分为五层结构：</p>
<ol>
<li>底层基础</li>
<li>证明系统（proof system）</li>
<li>电路约束（circuit）</li>
<li>电路组件（gadget）</li>
<li>上层应用<br>
-以太坊上的 SNARK工具箱 ZoKrates</li>
</ol>
<blockquote>
<p>零知识证明技术的两个重要特点是使其能在区块链领域得到应用的主<br>
要因素：1）零知识证明能够保护数据的隐私性，在不泄漏数据的条件下对其进行证明；2）零知识证明仅需要生成很小数据量的证明就可以完成对大批量数据的证明。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>在 ZK Rollup 方案中，用户不再直接将交易数据提交上链，而是将带有签名的交易信息发送给协调者（Coordinator），协调者收集所有交易并构建电路证明这批交易全部有效，并将有效性证明和简单的交易数据提交上链，由智能合约完整证明的验证，最后更新链上帐户状态的默克尔树。由于上链的数据量远小于原始的交易数据，因此，达到了扩展的效果。</p>
</blockquote>
<p>采用零知识证明技术的区块链应用：</p>
<blockquote>
<p>ZCash 是在原始的比特币代码库基础上结合零知识证明技术开发的一<br>
种保护交易隐私的区块链。它的构想来自于麻省理工大学、约翰·霍普金<br>
斯大学等多个科研机构。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ZCash 钱包地址分为隐蔽地址和透明地址两种。透明地址之间的交易<br>
则与比特币交易没有区别：发送者、接收者以及交易金额都是公开可见的；隐蔽地址之间的交易也会出现在公有区块链上，但交易的地址、资金的数额以及备注字段都是被加密过，再由 zk-SNARK 证明在网络共识规则下验证交易的有效性</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Monero 同样是一种实现了交易匿名的区块链。<br>
早期的 ringCT 实现方式存在很大的弊端就是其导致交易的规模巨大。<br>
2018年10月，门罗币每六个月一次的硬分叉升级上引入了零知识证明协议B u l l e t P r o o f s（防弹）加密，用来代替原来的 r i n g C T 实现方式。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>ZoKrates 是一个 Remix 插件，Remix 是 Ethereum 官方推荐的智能<br>
合约开发IDE，可以在浏览器中快速部署测试智能合约。ZoKrates 作为以太坊上的一个 zkSNARKs 的工具链，它的作用是帮助开发人员比较容易地实现链下生成零知识证明, 再提交到以太坊链上用智能合约对其进行验证。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Loopring 3.0 协议是以太坊主网上首个采用 ZK Rollup 进行扩容的<br>
DEX 协议。此版本中所有的撮合逻辑都在链下完成。撮合（Settlement）生成的证明将提交上链，在链上证明其链下的撮合正确。Loopring 3.0的交易继承了以太坊主网一致的安全性，同时又能够提供高出目前其他去中心化交易所百倍的吞吐量。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>AZTEC 项目是基于以太坊系统的匿名交易协议，基于此能够实现对以<br>
太坊上任何通用的资产的快速匿名转换。AZTEC隐私网络目前已在以太坊区块链上正式启动。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>区块链上的公私钥机制以及大量的零知识证明协议都是基于椭圆曲线<br>
离散对数难题而设计的，目前计算机的计算能力来说破解离散对数难题几乎的不可能，但对于具备的指数级的计算能力的量子计算机来说，却可以轻易做到的。庆幸的是，要瓦解区块链，需要具有 4000 量子比特的量子计算机才可以做到，目前的量子计算机距离 4000 量子比特还有很大的距离。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>零知识证明技术的引入为区块链领域的诸多问题都提供了非常好的思<br>
路，尤其在隐私保护和扩容方面。值得一提的是，区块链领域所面临的这些问题，零知识证明并不是唯一的解决方案，但零知识证明最大的优势就是其解决方案是建立在不破坏原有区块链安全性的前提下实现的。</p>
</blockquote>
<p>##1.1 阅读思考<br>
本文对技术内核描述较少，主要介绍零知识证明技术在区块链领域的作用、研究进展、应用场景。阅读此文能够让读者区块链领域的零知识证明技术有一个初步的印象，给出了有一些有价值的信息，方便用户进一步学习研究。</p>
<p>我的困惑是：<br>
（1）将零知识证明技术应用在区块链领域，能否解决区块链场景下用户隐私泄漏的问题。</p>
<ul>
<li>通过阅读零知识证明技术在区块链应用实践中的内容，发现此技术的趋势是，链上不放原始数据，而是放数据的签名。这个趋势比zcash早期思路更极端，zcash还能够区分出地址参数、金额参数，只是从原文变成了密文，而新的趋势中，链上只存储了交易的证明信息。原有的基于账本数据提取交易关系（发送方、接收方）的分析方法，将彻底失去作用。本质上，在账本层面就不存在隐私泄露问题了。（隐私问题转移到链 下了，例如在在 ZK Rollup 方案中，用户不再直接将交易数据提交上链，而是将带有签名的交易信息发送给协调者。协调者变成了隐私泄露的风险点，这转变为一个依赖中心节点的传统数据隐私保护问题）</li>
</ul>
<p>（2）零知识证明技术在区块链中的作用，与隐蔽通信的需求有何区别？<br>
-隐蔽通信的需求是，将携带特殊数据的交易隐藏在普通交易之中，接收方能够高效的识别，敌手无法区分。<br>
-按照本文对零知识证明机制应用趋势的描述，链上将不存储交易信息（明文或者密文），只存储证明信息。<br>
首先，这毫无疑问，将造成所有交易的不可区分，不能够再依靠地址、交易金额等参数对交易进行分类。其次，这里存在一个没有考虑的点，上面的方案中没有解决“数据传递”的问题。上述方案，特别是Zcash的方案主要是对转账交易进行处理，账本上可以不存储金额字段，接收方在需要使用资金时，可以通过证明信息完成资金的转移（不知道有多少钱，但是能够证明资金量大于使用量）。这种方案无法解决数据传递的问题。<br>
这里的疑问主要是由于对零知识证明机制在非转账交易中的知识盲点，需要补充。<br>
-这里假设一下，交易的转账（地址、交易金额）参数采用零知识证明技术处理，而数据参数仅采用加密技术处理。只有通过身份证明的用户才能够解密数据，获得明文信息。如果是这种模式，那么能够非常好的实现隐蔽通信。首先，数据传输的双方身份信息通过零知识证明技术得到很好的保证；其次，数据原文经过适当加密后，可以得到密码学层面的不可取分特性。</p>
<p>预期达成的目标是：<br>
（1）在使用零知识证明的区块链系统下，我们现在研究的区块链数据隐蔽传输方法是否还有意义。</p>
<ul>
<li>零知识证明协议的使用需要对区块链系统进行分叉级别的协议改动，不适用于现有的典型区块链系统（比特币、以太坊）。</li>
<li>零知识证明协议能否成为未来主流区块琏系统的底层技术，采用零知识证明机制的区块链交易能否占有较大比重。这两点存疑。例如，ZCASH是首个采用零知识证明协议的公链系统，具有理论上最高的隐蔽性，但是ZCASH的市场占比并没有快速提高，甚至实在ZCASH系统内部，仍然是不采用零知识证明机制的透明地址的交易占主要比例。用户是否需要如此高的隐蔽性？此需求存疑。在两个疑问的背景下，考虑到区块连隐蔽通信的目标是将特殊交易隐藏在占据最大比例的普通交易之中，研究区块连隐蔽传输机制仍然是有必要的。</li>
<li>即使零知识证明机制能够解决性能问题，成为主流。相信在隐蔽传输和隐蔽信息识别的信息对抗并不会停止，只是将场景的基础中添加零知识证明机制。<br>
（2）在使用零知识证明的区块链系统下，如何完善数据隐蔽方案。<br>
-首先，调研零知识证明机制在区块链中的市场占比和趋势。<br>
-其次，调研采用零知识证明机制的区块链交易的数据格式。<br>
-最后，特别注意采用零知识证明机制的区块链交易中，如何处理“附加数据”（op_return,input）。</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[13][资料整理]DCEP]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/omynocJIN/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/omynocJIN/">
        </link>
        <updated>2020-04-16T15:29:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>DCEP中国人民银行法定数字货币，消息很早就出现，一直处于试验阶段，未见庐山真面目。<br>
2020年4月15日，陆续看到了一些实际信息。<br>
本文将记录DCEP的进展。</p>
<p>#DCEP概念<br>
DCEP（Digital Currency Electronic Payment），是中国人民银行研发的电子货币，是DIGICCY（数字货币）的一种。DCEP的完整字面意思就是数字货币电子支付，在扫码支付横行天下之际，DCEP因具有无限法偿性的法律地位特性，被认为是唯一的现金终结者。<br>
央行数字货币替代M0，其功能和属性与纸币相似，只不过形态是数字化的。<br>
而支付宝、微信支付等第三方互联网支付，走的是商业银行存款货币结算，属于M1和M2级别的数字化，不具有M0级别法律效力，更不可能取代M0。</p>
<ul>
<li>M0：一般指的是流通中的现金</li>
<li>M1 ：一般包括 M0 + 各单位的活期存款，</li>
<li>M2：包括 M1 + 居民储蓄存款 + 单位定期存款 + 单位其他存款 + 证券公司客户保证金。</li>
</ul>
<p>#[1]央行数字货币在<strong>深圳、雄安、成都、苏州</strong>四个试点城市测试。<br>
据《财经》记者了解，由人民银行牵头，工、农、中、建四大国有商业银行，中国移动、中国电信、中国联通三大电信运营商共同参与的央行法定数字货币试点项目有望在深圳、苏州等地落地。<br>
上述接近试点项目组人士表示，本次试点（深圳法定数字货币试点）计划分为两个阶段，今年底是一个阶段，在小范围场景封闭试点，明年为第二个阶段，在深圳大范围推广。<br>
如果试点工作进展顺利，中国央行法定数字货币将取得实质性进展，可谓真正的呼之欲出.</p>
<p>[法定数字货币试水]http://magazine.caijing.com.cn/20191209/4632010.shtml</p>
<p>#[2]苏州相城区将用数字货币（DC/EP）发交通补贴<br>
据《科创板日报》报道，苏州相城区是央行数字货币的重要试点地区。苏州相城区各区级机关和企事业单位，工资通过工农中建四大国有银行代发的工作人员，将在4月份完成央行数字货币（DC/EP）数字钱包的安装工作。5月，其工资中的交通补贴的50%将以数字货币的形式发放。</p>
<p>[告别纸币，人民币史无前例大升级！安全便捷不输支付宝和微信]https://finance.ifeng.com/c/7vinhv6jnLE</p>
<p>#[3]央行数字货币雄安试点<br>
4月22日下午，雄安新区召开了法定数字人民币（DC/EP）试点推介会。推介会由雄安新区管理委员会改革发展局组织。包括数字货币的研发机构、试点商户都受邀参加。值得注意的是，此前数字货币传出在苏州用于交通补贴，但在雄安的试点推介名单中，以餐饮、零售业企业为主。</p>
<p>具体名单如下：中海SPV、金丰餐饮、健坤餐饮、凯骊酒店、奥斯卡影城、麦当劳、星巴克、赛百味、金百禾、菜鸟驿站、银联无人超市、京东无人超市、维莱可烘焙、昆仑好客便利店、庆丰包子铺、中体倍力、中信书店、桃李阁、新时期无人车这19家单位。其中除了中海SPV，其余均是餐饮、娱乐、零售的店铺型单位。</p>
<p>[媒体：央行数字货币雄安试点邀请名单出炉，星巴克等19家单位在列]https://new.qq.com/omn/20200423/20200423A0SIFU00.html</p>
<hr>
<p>-更新时间：20200424<br>
-更新内容：添加1个数据<br>
-数据个数：3</p>
<p>-更新时间：20200416<br>
-更新内容：添加2个数据<br>
-数据个数：2</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[86][阅读随笔]区块链安全监管技术研究综述]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/Td0-HYhfz/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/Td0-HYhfz/">
        </link>
        <updated>2020-04-09T13:02:14.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>论文信息<br>
[论文题目]区块链安全监管技术研究综述<br>
[作者信息]洪学海，汪　洋，廖方宇<br>
[期刊名称]中国科学基金<br>
[专刊名称]Vol. 34(1), 2020 专题一：区块链技术及应用<br>
[专刊链接]http://www.nsfc.gov.cn/csc/20345/20348/articlelist/2020/article_list_202001a.html<br>
[论文链接]http://www.nsfc.gov.cn/csc/20345/20348/pdf/2020/202001-18-24.pdf</p>
<blockquote>
<p>［摘　要］　区块链的安全监管技术已经成为区块链技术及应用研究的重要发展方向之一。本文从<br>
区块链的技术特点及其产生安全与监管问题的本源、区块链安全事件频发带来的监管技术发展以<br>
及区块链安全监管技术未来的主要研究方向三个方面进行了综述，重点阐述了区块链节点的追踪<br>
与可视化、公链的主动发现与探测、联盟链的穿透式监管和以链治链四个方向的技术研究进展<br>
情况。</p>
</blockquote>
<p>本文研究的三个方面：</p>
<ul>
<li>安全与监管问题的本源</li>
<li>监管技术发展</li>
<li>监管技术未来的主要研究方向</li>
</ul>
<p>重点介绍的4个方向</p>
<ul>
<li>区块链节点的追踪与可视化</li>
<li>公链的主动发现与探测</li>
<li>联盟链的穿透式监管</li>
<li>以链治链</li>
</ul>
<p>比较奇怪的是，本文竟然不介绍交易数据的追踪和可视化，而是侧重节点的追踪与可视化。<br>
“穿透式监管”和“以链治链”是区块连监管领域的热词，值得深入看看名词解释。</p>
<h1 id="12-区块链安全监管问题的技术本源">１．２　区块链安全监管问题的技术本源</h1>
<blockquote>
<p>导致全球区块链安全事件的原因包括两个方面：一方面是其共识机制、私钥管理、智能合约等存在的技术局限性所面临的安全问题；另一方面，区块链去中心、自治化的特点给现有网络和数据安全监管手段带来了新的挑战。</p>
</blockquote>
<p>区块链安全问题的两个源头：</p>
<ul>
<li>共识机制、私钥管理、智能合约等存在的技术局限性所面临的安全问题；</li>
<li>区块链去中心、自治化的特点给现有网络和数据安全监管手段带来了新的挑战。</li>
</ul>
<p>第一个源头实际上是在说“区块链本身面临的安全问题”<br>
第二个源头实际上是在说“对区块链进行监管面临的问题”</p>
<p>论文对第一个源头进行了较为详细的描述，基于“中国信息通信研究院与中国通信标准化协会近日联合发布的《区块链安全白皮书》”，从“存储层”、“协议层”、“扩展层”、“应用层”四个角度进行扩展介绍。</p>
<p>论文对第二个源头没有扩展描述，这是非常可惜的。区块连监管，到底监管什么？目前的监管机制为什么不起作用？区块链在监管方面存在什么优势和缺陷。这几个问题是非常重要，却没有说清楚的内容。</p>
<blockquote>
<p>中国工程院陈纯院士在２０１９ＣＣＦ区块链技术大会上发表了《联盟区块链关键技术与区块链的监管挑<br>
战》主题演讲，提出了区块链监管的挑战和技术发展趋势。有：（１）区块链节点的追踪与可视化；（２）公链发现、探测与异常发现；（３）联盟链穿透式监管技术；（４）以链治链。</p>
</blockquote>
<p>这四个点是陈纯院士在《联盟区块链关键技术与区块链的监管挑战》中介绍的，值得进一步查看。</p>
<p>##２．１　区块链节点的追踪与可视化研究进展</p>
<blockquote>
<p>区块链节点的追踪和可视化就是要查清一个区块链中的各类节点的网络地址、账户地址和交易等情况，并用动态的可视化方法展现各类节点的网络地址、账户地址和交易信息的情况，方便管理者对一个区块链的参与者进行有效的管理。</p>
</blockquote>
<p>论文提到的”节点追踪与可视化“实际上是指以节点为基础的”网络地址“”账号地址“”交易情况“的追踪和可视化。核心目的是对”区块链的参与者进行有效的管理“。</p>
<p>本小节后面介绍的内容并没有把上述含义有效扩展。介绍的文献参考意义不大。这部分内容最好直接看原文（《联盟区块链关键技术与区块链的监管挑战》）</p>
<p>##２．２　公链的发现、探测与异常发现研究进展</p>
<blockquote>
<p>公链的主动发现、探测就是如何在网络中发现一个在运行的公有链。<br>
如何在网络流量中识别出区块链流量？针对特定的区块链流量，可以按照”标志位“来做简单的识别，因为比特币等区块链系统在网络层是不加密的。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>对于公链的主动发现和探测，本文作者查阅了大量的文献，没有查阅到有专门针对这个问题研究的文章。</p>
</blockquote>
<p>##２．３　联盟链的穿透式监管技术研究进展</p>
<blockquote>
<p>本文认为联盟链“穿透式监管”是借用金融领域“穿透式监管”的概念，对联盟链中参与各方的各种行为的本质进行监管，以应对监管对数据的真实性、准确性和甄别业务性质等方面的要求。因此，联盟链穿透式监管的表现形式是一种功能监管、行为监管。</p>
</blockquote>
<p>论文中还是没有把”穿透式监管“的具体形式说清楚。<br>
”穿透式监管“在金融领域是有明确指代的，即不管形式，而是注重实质。不管上层应用怎么宣传，关键看是否存在非法吸储、非法集资等行为（此概念在之前一份资料上看到过，找时间补充这份文献）。<br>
那么，区块链中的”穿透式监管“是指什么？区块链中，什么是”形式“，什么是”实质“？这些概念还不清楚。</p>
<p>”联盟链穿透式监管的表现形式是一种功能监管、行为监管。“<br>
文中对穿透式监管的定义还不够清晰。对哪些功能进行监管？对哪些行为进行监管？缺少更加详细的介绍。</p>
<p>”，本文认为联盟链的穿透，一般是穿透网关节点，依赖于网络ＴＣＰ协议和Ｐ２Ｐ协议，联盟链的穿透可以通过ＴＣＰ“打洞”和Ｐ２Ｐ“穿透”来实现。“<br>
文中在介绍例子时提到了自己的看法，这种穿透还是不清楚。打洞和穿透的目的是什么？</p>
<p>##２．４　“以链治链”研究进展</p>
<blockquote>
<p>“以链治链”就是用区块链的技术治理区块链及其应用。在现实中，以链治链可分为链上治理和链下治理。链上治理与链下治理的区别在于，在链上治理协议中，参与者需要采取行动才能参与治理过程。而链下治理中，大部分人可能并不知道也无法影响治理过程，一个比较著名的链下治理的例子就是比特币区块大小的争论。</p>
</blockquote>
<p>链上治理：基于区块链协议的治理<br>
链下治理：围绕区块链社区活动的治理</p>
<blockquote>
<p>目前还没有一个标准的“以链治链”的体系结构和技术过程标准化的途径。</p>
</blockquote>
<p>阅读体会，本文起到了一个文献介绍的作用，对”区块链监管“的相关文献进行了简介，有助于进一步的分析。<br>
关于”穿透式监管“、”以链治链“等概念还需要进一步阅读文献，提炼总结。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[85][阅读随笔]新华社漫画介绍区块链]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/G2bNol_ku/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/G2bNol_ku/">
        </link>
        <updated>2020-03-31T10:03:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>https://finance.sina.cn/blockchain/2019-11-11/detail-iicezuev8662356.d.html<br>
http://www.bj.xinhuanet.com/zt2019/2019jrqyfh/jjqkl/2019-11/19/c_1125250269.htm<br>
2019年11月9日，新华社官方公众号推送文章《这是一个很难很难很难的问题……但我看懂了！》，以漫画形式普及区块链，目前该文章阅读量10万+，点赞量1.8万。</p>
<p>这个漫画的优势在于：</p>
<ul>
<li>首先给出了一个简单的定义“超级安全的区块链数据”，让人有了模糊的出事印象。<br>
然后，用一个很普遍的社会问题“就医数据不共享”，介绍了为什么需要区块链。<br>
在介绍这个例子时，展示了“区块+链”的核心概念。</li>
<li>然后，对例子进行延伸，深入介绍区块连技术的特点“更安全”、“防篡改”、“隐私保护”。这种结合实际案例介绍技术特点的方式，让人更理解技术特点内涵。</li>
<li>最后，扩展介绍了区块链在其他领域的应用前景。介绍时不纠结技术细节，而是突出为什么要使用区块连技术。</li>
</ul>
<p>所以，科普文章一定要注意案例的选择。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[84][阅读随笔]区块链技术本质-计算系统的自动化监管和治理]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/Jpm35mHGH/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/Jpm35mHGH/">
        </link>
        <updated>2020-03-31T09:05:28.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2020年CCF内刊第3期“特约专稿”-《区块链到底有什么了不起》- 王嘉平</p>
<h1 id="区块连的技术本质">区块连的技术本质</h1>
<blockquote>
<p>在区块链技术出现以前，大部分计算机技术都专注于如何完成计算任务，如何提高效率、降低成本、扩大规模。如果坚持从这个角度去看区块链技术，你会发现<strong>区块链效率低下，成本高昂</strong>，似乎找不到什么亮点</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>还有一部分计算机技术专注于计算任务的数据安全性和访问控制。但是如果我们从安全角度去看区块链技术，你会发现区块链技术本身也<strong>只是利用了非对称加密体系实现访问控制</strong>。除此之外，区块链技术并没有发明什么独特的密码学技术。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>区块链技术核心关注的是一个计算系统的自动化监管和治理。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>这个关注点并不是计算机系统一开始就有的。单机软件时代，整个计算系统都在用户掌控之中，此关注点则毫无意义。在互联网初期的通讯和内容分发时代，虽然计算过程已经有一部分交给了他人掌管的服务器，但是我们对计算结果和行为有确信的判断能力，或者计算结果即使背离了我们的预期，通常也无关痛痒，所以这个关注点在当时也不是什么大事。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>当下两大局面决定了对一个大规模面向公众服务的计算系统的监管和治理是一<br>
个关乎国计民生的大事。</p>
</blockquote>
<ul>
<li>
<ol>
<li>用户对计算服务系统给出的结果无法有效判断其正确性和合理性，无力甄别获取到的信息是否经过了别有用心的筛选和排序。</li>
</ol>
</li>
<li>
<ol start="2">
<li>计算服务系统可以直接触及和覆盖比例很高的社会人群，并且承载了人们的社交关系、经济资产、物理身份、信誉征信等关键社会性元素。</li>
</ol>
</li>
</ul>
<blockquote>
<p>区块链技术使得我们可以以<strong>更高的效率、更低的成本</strong>对大规模计算服务系统进行<strong>全自动的监管和治理</strong>，从而保障其背后映射的实际意义和价值不被恶意操纵和利用，同时也使制度化的监管和治理实施得更广，穿透得更深，定位得更精准。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p><strong>一个开放的分布式计算系统如何被有效地监管和治理，并且自证清白，正是区块链技术所攻克的难题</strong>。区块链的核心是<strong>将计算执行过程同特定的物理计算设备分离</strong>，从根本上避免了计算过程被单一的控制方掌控，让所有人或者一定范围的人都可以监管此计算系统。</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[83][阅读随笔]PeckShield-CoinHolmes（区块链数据分析公司）]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/asd/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/asd/">
        </link>
        <updated>2020-03-26T02:21:32.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>蒋旭宪博士（前360安全首席科学家）创办的区块链安全公司，上线运行了“数字货币资产追踪”系统-CoinHolmes。已经实现了“交易可视化展示”、“资金流向追踪”等基本业务。<br>
从PeckShield发布的“区块链资产追踪案例分析”文章看，具有较强的实用性。<br>
本文记录PeckShield公司的CoinHolmes产品的发展状态。<br>
[工具链接]COINHOLMES.https://coinholmes.com/trace.html<br>
[专栏地址]https://www.chainnews.com/u/861613259165.htm</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>蒋旭宪博士（前360安全首席科学家）创办的区块链安全公司，上线运行了“数字货币资产追踪”系统-CoinHolmes。已经实现了“交易可视化展示”、“资金流向追踪”等基本业务。<br>
从PeckShield发布的“区块链资产追踪案例分析”文章看，具有较强的实用性。<br>
本文记录PeckShield公司的CoinHolmes产品的发展状态。<br>
[工具链接]COINHOLMES.https://coinholmes.com/trace.html<br>
[专栏地址]https://www.chainnews.com/u/861613259165.htm</p>
<!-- more -->
<h1 id="1peckshield-安全团队专栏">[1]PeckShield 安全团队专栏</h1>
<p>PeckShield在“chainnews”网站上的专栏，发布关于“数字资产合规”、“数字资产追踪”等研究内容。<br>
[专栏地址]https://www.chainnews.com/u/861613259165.htm</p>
<h1 id="2国内数字货币追踪工具">[2]国内数字货币追踪工具</h1>
<blockquote>
<p><strong>CoinHolmes 链上追踪系统囊括了数十个交易所，超 6,000 万地址标签，涉及 BTC、ETH、USDT 等多种主流数字资产。</strong></p>
</blockquote>
<p>经实际测试，CoinHolmes能够提供有限服务，公开版本限制了查询的时间“20200222-20200324”，大约是一个月的时间间隔。猜测更长时间的检测需要耗费较多资源，需要获得授权才能使用。<br>
从功能上看，主要提供了“关系图”、“交易表格”两种展示形式，支持“时间区间”、“深度”、“单项交易、同级交易”、“交易金额”参数。<br>
从对外说明看，系统的核心优势是累积了“数十个交易所”、“ 6,000 万地址标签”的数据。相对于“etherscan”等区块链浏览器，具有更集中的数据资源。</p>
<p>[工具链接]COINHOLMES.https://coinholmes.com/trace.html</p>
<h1 id="3美国政府对比特币的身份追踪案例">[3]美国政府对比特币的身份追踪案例</h1>
<blockquote>
<p>概述：2020年03月02日，美国司法部以阴谋洗钱和无证经营汇款为由，对名为田寅寅和李家东两位中国人发起了公诉，并冻结了他们的全部资产。理由是，他们二人在2017年12月至2019年04月期间，帮助朝鲜政府下辖黑客组织 Lazarus Group 提供了价值超1亿美元的洗币服务。<br>
由于美国司法部并没有公布被盗交易所的名称和地址以及田和李涉案的关键细节，区块链安全公司 PeckShield 第一时间介入追踪研究分析，基于美国司法部仅公布的20个地址向上追溯、取证并以可视化图文方式还原整个案件的来龙去脉。</p>
</blockquote>
<p>[新闻链接]解密：美国司法部起诉中国OTC承兑商洗钱案件.https://www.chainnews.com/articles/690057268556.htm<br>
[源头新闻]Two Chinese Nationals Charged with Laundering Over $100 Million in Cryptocurrency From Exchange Hack.https://www.justice.gov/opa/pr/two-chinese-nationals-charged-laundering-over-100-million-cryptocurrency-exchange-hack</p>
<h1 id="4链上数据拆解-fcoin-资产流向">[4]链上数据拆解 FCoin 资产流向</h1>
<blockquote>
<p>02 月 11 日，FCoin 交易所发出 4 小时停机维护公告。在之后的数天内，又分别以系统漏洞、关键人员失联、系统和数据受损等理由，拖延搪塞来自投资者的恐慌质疑。<br>
基于此，PeckShield 安全团队旗下可视化数字资产追踪系统 CoinHolmes，针对 FCoin 交易所涉及的相关地址展开了定向追踪和剖析。<br>
此文章是<strong>PeckShield 安全团队</strong>利用旗下<strong>可视化数字资产追踪系统 CoinHolmes</strong>进行数字货币追踪的有一个案例。目前此工具已经对外提供使用，可以作为研究工具。<br>
<strong>CoinHolmes 链上追踪系统囊括了数十个交易所，超 6,000 万地址标签，涉及 BTC、ETH、USDT 等多种主流数字资产。</strong></p>
</blockquote>
<p>[新闻链接]链上数据拆解 FCoin 资产流向：鼎盛时期便已显颓势？.https://www.chainnews.com/articles/161277841665.htm</p>
<hr>
<p>-更新时间：20200326<br>
-更新内容：添加4个数据<br>
-数据个数：4</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[13][资料整理]比特币、以太坊开发资源]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/13zi-liao-zheng-li-bi-te-bi-yi-tai-fang-kai-fa-zi-yuan/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/13zi-liao-zheng-li-bi-te-bi-yi-tai-fang-kai-fa-zi-yuan/">
        </link>
        <updated>2020-03-24T12:09:40.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>记录比特币、以太坊程序开发中常用的资源</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>记录比特币、以太坊程序开发中常用的资源</p>
<!-- more -->
<h1 id="1bitcoin-api-开发接口">[1]Bitcoin API 开发接口</h1>
<p>此网站提供bitcoin的API服务，可以进行数据查询、交易发送等常规操作。<br>
API调用需要注册token，网站提供免费token和付费升级的token。<br>
[网站链接]https://accounts.blockcypher.com/</p>
<h1 id="2bitcocoin-faucet-测试币水龙头">[2]Bitcocoin faucet  测试币水龙头</h1>
<p>可以获得bitcoin testnet的测试币。</p>
<p>https://coinfaucet.eu/en/btc-testnet/<br>
https://testnet.help/en/btcfaucet/testnet/（20200324测试可用）<br>
https://testnet-faucet.mempool.co/</p>
<h1 id="3ethereum-api-开发接口">[3]Ethereum API 开发接口</h1>
<h1 id="4ethereum-faucet-测试币水龙头">[4]Ethereum faucet  测试币水龙头</h1>
<p>https://faucet.metamask.io/</p>
<h1 id="5比特币数据解析工具">[5]比特币数据解析工具</h1>
<p>概述：整理比特币账本解析工具。<br>
[github]https://github.com/alecalve/python-bitcoin-blockchain-parser</p>
<h1 id="6以太坊数据解析工具">[6]以太坊数据解析工具</h1>
<p>概述：整理以太坊账本解析工具。<br>
[官方工具]本地启动以太坊geth，开rpc接口，通过以太坊客户端自带的rpc进行数据解析</p>
<h1 id="7比特币客户端版本升级介绍">[7]比特币客户端版本升级介绍</h1>
<p>概述：官方管理的比特币客户端版本升级介绍。<br>
[链接]https://bitcoincore.org/en/releases/</p>
<hr>
<p>-更新时间：20200419<br>
-更新内容：添加1个数据<br>
-数据个数：7</p>
<p>-更新时间：20200326<br>
-更新内容：添加2个数据<br>
-数据个数：6</p>
<p>-更新时间：20200324<br>
-更新内容：添加4个数据<br>
-数据个数：4</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[83][阅读随笔]区块链领域的院士专家]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/83yue-du-sui-bi-qu-kuai-lian-ling-yu-de-yuan-shi-zhuan-jia/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/83yue-du-sui-bi-qu-kuai-lian-ling-yu-de-yuan-shi-zhuan-jia/">
        </link>
        <updated>2020-03-07T04:55:26.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本文来自于网页资料<br>
题目：中国区块链的“最强大脑” ：21位两院院士参与实践与研究<br>
链接：https://blog.csdn.net/PlusFo_/article/details/91822420</p>
<blockquote>
<p>中国科学院院士有很多在进行区块链方向的探索。在各地举行的正规区块链大会、新兴科技会议区块链分论坛上，常可见到院士的身影。互链脉搏不完全统计，共<strong>21</strong>位两院院士有参与区块链研究、实践活动。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>云晓春，国家计算机网络与信息安全管理中心副主任、总工程师，在第二届数字中国建设峰会网络科技论坛上指出“区块链的发展存在着大量的想象空间，但目前，区块链仍面临着巨大的安全挑战，尚缺乏大规模应用的基础条件。此番表态直至区块链当下要害，说明他对区块链研究已有时日。”</p>
</blockquote>
<p>郑纬民，清华大学计算机系教授，2018年7月，清华大学计算机系与北京阿尔山金融科技有限公司共同组建的区块链技术联合研究中心成立。清华大学计算机系教授郑纬民担任研究中心学术委员会委员。</p>
<p>陈纯，浙江大学计算机科学与技术学院教授，区块链行业准独角兽企业趣链科技的董事长；</p>
<p>王恩东，浪潮集团首席科学家、高效能服务器和存储技术国家重点实验室主任，曾在第十届中国云计算大会上，谈及“区块链使质量信息的传递更透明。并列举将区块链技术应用到质量监管场景中的案例，介绍浪潮集团基于区块链技术的“质量链”平台。”</p>
<p>沈昌祥，海军计算技术研究所总工程师，研究的便是可信计算与区块链安全。他曾在中国区块链技术和产业发展论坛成立大会上，提出新的可信技术来解决区块链安全是根本的出路；在2018年数博会的“区块链”论坛上发表主题演讲，同样提出只有可信计算才能保障区块链安全。</p>
<p>邬贺铨，电信科学技术研究院顾问、中国互联网协会理事长，关注的是区块链与工业互联网。他曾于2019年4月发文指出，区块链与物联网和第三方机构结合赋能工业互联网；在2019数博会上，就区块链在数据安全中的运用发表看法，并提出物联网＋区块链可解决中小微企业贷款难问题。</p>
<p>侯立安，火箭军后勤科学技术研究所所长，重视区块链的应用。曾在2018首届区块链食品安全质量溯源高峰论坛上表示，区块链对食品安全具有重要战略意义。</p>
<p>陈晓红，全国政协委员，连续两年针对区块链议题提出提案。2018年时，提出关于促进区块链技术健康发展的五点建议；2019年，从区块链应用的角度再次提案。提出运用区块链等技术手段推动大数据生态监测管理信息化平台建设；引入区块链技术进行电池溯源，建立动力蓄电池强制回收利用制度；人工智能和区块链结合形成的去中心化云计算将成为下一代IT基础设施。</p>
<p>姚期智，清华大学教授，参与创立了区块链项目 Conflux，该项目曾获得 3500 万美元融资，估值超过 4 亿美元；并且他曾撰写两篇关于区块链的论文：《扩展中本聪共识至上千交易每秒》、《对几种比特币费用设计的激励分析》。</p>
<p>王小云，清华大学教授，重点研究的是区块链的密码学基础与哈希算法，并曾做《比特币与区块链密码技术与思考》报告。</p>
<p>张平文，北京大学教授，曾出席区块链院士高峰论坛暨星沙区块链产业园项目签约仪式，并提出区块链等新一代信息技术是应用数学发展的绝佳机遇；</p>
<p>郑志明，北京航空航天大学教授，是蓝石区块链实验室首席科学家。曾在2018可信区块链峰会上，做《区块链技术与发展》主题演讲，提到区块链将取代互联网底层基础协议，并呼吁加强我国国家主权区块链基础平台的研发。</p>
<p>何积丰，华东师范大学教授，曾出席中国区块链技术和产业发展论坛第三届区块链开发大会，并作主题报告，表示区块链的应用范围超乎大家的想象，但区块链离成熟还很远；</p>
<p>徐宗本，西安交通大学教授，2019年3月时，撰文指出区块链技术是当前大数据技术的热点方向之一；</p>
<p>陈国良，深圳大学教授，曾在演讲中表示，区块链有望成为新的经济增长点，并在2018年4月，为“深圳大学区块链技术研究中心”揭牌。</p>
<p>郑建华，解放军保密委员会技术安全研究所研究员，中国区块链生态联盟理事长，在出席中国区块链技术产业生态大会时，曾指出区块链技术应用应重视技术内涵。</p>
<p>戴浩，中国工程院院士、军事科学院系统工程研究院某研究所研究员，曾在区块链创新应用大会上指出：区块链是<strong>下一代互联网的核心技术</strong>。</p>
<p>张首晟，已故的中科院外籍院士，据投中网数据显示，张首晟创办的丹华资本在区块链技术、区块链应用和数字货币领域共计投资事件金额达到约 1.88 亿元。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[83][阅读随笔]比特币中用于存储长度信息的数据格式Varint]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/83yue-du-sui-bi-bi-te-bi-zhong-yong-yu-cun-chu-chang-du-xin-xi-de-shu-ju-ge-shi-varint/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/83yue-du-sui-bi-bi-te-bi-zhong-yong-yu-cun-chu-chang-du-xin-xi-de-shu-ju-ge-shi-varint/">
        </link>
        <updated>2020-03-06T14:31:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本文来源于网页资料<br>
[数值压缩存储方法Varint]https://www.cnblogs.com/smark/archive/2012/05/03/2480034.html</p>
<blockquote>
<p>在编写网络通讯的时候我们经常需要把一些数据存储到byte[]中然后再发送出去，数值则是我们经常处理的数据成员。发越少的东西意味着使用更少的IO和带宽 ，所以对传输数据进行压缩也是件非常重要的事情。接下来提到的就是一种基于数字存储的方式在大多数情况下可以节省数值存储空间。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Varint 是一种紧凑的表示数字的方法。它用一个或多个字节来表示一个数字，值越小的数字使用越少的字节数。这能减少用来表示数字的字节数。比如对于 int32 类型的数字，一般需要 4 个 byte 来表示。但是采用 Varint，对于很小的 int32 类型的数字，则可以用 1 个 byte 来表示。当然凡事都有好的也有不好的一面，采用 Varint 表示法，大的数字则需要 5 个 byte 来表示。从统计的角度来说，一般不会所有的消息中的数字都是大数，因此大多数情况下，采用 Varint 后，可以用更少的字节数来表示数字信息。下面就详细介绍一下 Varint。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Varint 中的每个 byte 的最高位 bit 有特殊的含义，如果该位为 1，表示后续的 byte 也是该数字的一部分，如果该位为 0，则结束。其他的 7 个 bit 都用来表示数字。因此小于 128 的数字都可以用一个 byte 表示。大于 128 的数字，比如 300，会用两个字节来表示：1010 1100 0000 0010</p>
</blockquote>
<p><img src="https://flfqbit.github.io/post-images/1583505331699.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
图1 结构示意图</p>
<p>原文后面附有具体代码，请看原文<br>
[数值压缩存储方法Varint]https://www.cnblogs.com/smark/archive/2012/05/03/2480034.html</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[82][论文阅读]跨账本区块链账号追踪]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/82lun-wen-yue-du/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/82lun-wen-yue-du/">
        </link>
        <updated>2020-02-29T09:38:31.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>usenx2019-Tracing Transactions Across Cryptocurrency Ledgers.pdf<br>
概述：关于跨账本（比特币、以太坊、EOS）交易追踪技术</p>
<p>论文发表在USENIX2019期刊。这是信息安全类顶级期刊，具有很高的学术价值。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>usenx2019-Tracing Transactions Across Cryptocurrency Ledgers.pdf<br>
概述：关于跨账本（比特币、以太坊、EOS）交易追踪技术</p>
<p>论文发表在USENIX2019期刊。这是信息安全类顶级期刊，具有很高的学术价值。</p>
<!-- more -->
<h1 id="1-introduction">[1 Introduction]</h1>
<p>加密货币的假名机制没有实现匿名需求。不仅是比特币存在交易追踪的问题，即使是以匿名为主要优势的dash,Monet,zcash也存在被追踪的风险。<br>
犯罪份子必须通过交易所才能获得收益，目前大多数追踪技术都依赖于获取交易所中的账号信息。当前交易所普遍实现了KYC/AML政策，犯罪分子会泄漏他们的身份信息。此外，传统的交易所面临被黑客攻击、加密货币丢失等风险。<br>
作为一种回应，最近几年兴起了去中心化交易所，用户不需要把资金寄存在平台方。<br>
加密货币种类的快速扩张使跨账本的交易追踪变得非常重要。wannncry 勒索病毒就利用shapeshift服务将勒索到的比特币转移到monero.</p>
<h1 id="2-related-work">[2 Related Work]</h1>
<p>引用文献<br>
介绍启发式算法的进展。<br>
介绍隐私加密货币面临的追踪风险。</p>
<h1 id="3-background">[3 Background]</h1>
<h2 id="加密货币">加密货币</h2>
<p>加密货币通过公钥存储，通过私钥使用。一个用户对应多个公钥（假名）。<br>
加密货币不是和帐号绑定，而是和UTXO绑定。这样可以防止双花。一个公钥对应多个UTXO。防止双花的措施：检测交易的输入是否在UTXO集合，并在使用后移除。<br>
UTXO集合的数据是由客户端程序自行维护的，根据历史数据集和新接收到的交易数据维护UTXO集合。</p>
<h2 id="数字资产交易平台">数字资产交易平台</h2>
<p>(1) custodial exchange<br>
一笔跨账本交易需要两笔转账，交易所作为中间人<br>
(2) abstracted exchange<br>
自动化转账，无需中间人手动操作</p>
<h1 id="4-data-collection-and-statistics">[4 Data Collection and Statistics]</h1>
<p>数据搜集和统计<br>
(1) changelly<br>
api<br>
shapeshift<br>
(2) api web scraper<br>
(3) blockchain<br>
Blockscl bitcoin,dash,zcash<br>
Python script others</p>
<p>数据存放在 spark，提高查找速度。</p>
<h1 id="5-identifying-blockchain-transaction">[5 Identifying Blockchain Transaction]</h1>
<p>识别方法</p>
<h2 id="算法概述">算法概述</h2>
<p>针对ShapeShift交易的识别分为两个部分：<br>
Phase 1 ：用户转入资金的交易<br>
Phase 2 ：用户提取资金的交易</p>
<p>交易识别启发式算法<br>
(1) basic<br>
根据ShapeShift网站公开的交易时间、交易金额等参数去账本中找类似交易。如果搜索结果只有1条，算法结束；如果找到多条，还需要进一步分析。<br>
(2) Augmented<br>
根据basic算法找到疑似交易，用疑似交易中地址去ShapeShift网站的API中查询是否有交易记录。如果有，则算法结束。</p>
<h2 id="算法详细解释">算法详细解释</h2>
<p>在理解作者算法之前，首先需要了解shapeshift的工作原理，API有什么功能</p>
<p>数据搜集方法<br>
-blockSci Bitcoin,Dash,Zcash<br>
-Python scripts</p>
<p>一笔shapeshift交易（内部交易）包含两笔链上交易：<br>
Phase 1 存款<br>
phase 2 取款</p>
<p>shapeshift提供的API<br>
（1）交易对（btc:etc;etc:eos）的实时兑换比例</p>
<ul>
<li>(curIn;curOut)</li>
<li>the rate</li>
<li>the limit (i.e., the maximum that can be exchanged),</li>
<li>the minimum that can be exchanged, and the miner fee (denominated in curOut)<br>
（2）最近50笔交易列表</li>
<li>(curIn;curOut;amt; t; id)</li>
<li>curIn (i.e., the currency from which they would like to move<br>
money)</li>
<li>curOut (the currency that they would like to obtain).</li>
<li>t is a UNIX timestamp</li>
<li>id is an internal identifier for this transaction.<br>
（3）根据指定addrs查询一个shapeshift交易的详细信息</li>
<li>(status; address;withdraw;inCoin;inType;outCoin;<br>
outType; tx;txURL; error)</li>
<li>&quot;status&quot; is a flag that is either &quot;complete&quot;, to mean the transaction was  successful; &quot;error&quot;, to mean an issue occurred with the transaction or the queried address was not a ShapeShift address; or &quot;no_deposits&quot;, to mean a user initiated a transaction but did not send any coins.</li>
<li>&quot;address&quot; is the same address addrs used by ShapeShift</li>
<li>&quot;withdraw&quot; is the address addru (i.e., the user’s recipient address in the<br>
curOut blockchain).</li>
<li>&quot;inType&quot; and &quot;outType&quot; are the respective<br>
curIn and curOut currencies</li>
<li>&quot;inCoin&quot; is the amt received.</li>
<li>&quot;outCoin&quot; is the amount sent in the curOut blockchain</li>
<li>&quot;tx&quot; is the transaction hash in the curOut blockchain</li>
<li>&quot;txURL&quot; is a link to this transaction in an online explorer</li>
<li>&quot;error&quot; appears when an error is returned and gives a reason for the error.</li>
</ul>
<p>(1) basic<br>
API[2] 提供了最近50笔交易列表，通过持续调用此API，能够获得更多的交易列表；<br>
API[2]提供数据中包括(curIn;curOut;amt; t; id)，利用这些信息去对应的账本中搜索疑似交易。</p>
<ul>
<li>Phase 1 （存款交易）启发式识别方法：利用curIn（存款交易的接收地址），t（时间），amt（金额）3和参数去账本中查找疑似交易。如果搜索结果只有1条，算法结束；如果找到多条，还需要进一步分析。</li>
</ul>
<p>(2) Augmented<br>
API[3]提供根据addrs 查找详细交易信息的功能。<br>
可以利用此API验证basic方法中的疑似交易是否正确。此方法可以用于解决basic找到多个疑似交易的问题。</p>
<h2 id="小结">小结</h2>
<p>第5章主要介绍如何在区块链账本中识别跨链交易。本质上是利用shapeshift公开的数据发现跨链交易。<br>
包括两种方法：<br>
heuristic 根据时间和金额寻找<br>
augmented heuristic<br>
在第一部基础上，使用API查找（addrs=addr),如果shapeshift的输出币种相同，则说明正确<br>
利用上述方法，能够找到大量的跨链交易对，基于此类数据挖掘跨链交易的特征。</p>
<h1 id="6-tracking-cross-currency-activity">[6 Tracking Cross-Currency Activity]</h1>
<p>对跨账本交易的追踪分析<br>
分为三种模式：</p>
<ul>
<li>pass-through</li>
<li>U-turn</li>
<li>Round-trip</li>
</ul>
<h2 id="pass-through">pass-through</h2>
<p>概念：phase1的发送地址和phase2的接收地址属于不同的账本<br>
搜集办法：basic(shapeshift启发式算法）</p>
<h2 id="u-turn">U-turn</h2>
<p>概念：phase1的发送地址和phase1的接收地址属于相同账本的同一个地址<br>
搜集办法：basic(shapeshift启发式算法）<br>
子分类：<br>
addr-based：phase1的接收地址和phase2的发送地址相同<br>
Utxo-based:phase1的UTXO和phase2的UTXO相同</p>
<h2 id="round-trip">round-trip</h2>
<p>概念：两个shapeshift交易的输入地址和输出地址相同<br>
搜集办法：4个判断条件。第一个交易是X-Y，第二个交易是Y-X，两笔交易的时间接近，两笔交易的金额接近。<br>
子分类：<br>
same addr: 两笔交易的输入地址和接收地址相同。</p>
<h1 id="7-clustering-analysis">[7 Clustering Analysis]</h1>
<p>待阅读</p>
<h1 id="8-patterns-of-shapeshift-usage">[8 Patterns of ShapeShift Usage]</h1>
<p>待阅读</p>
<h1 id="9-conclusions">[9 Conclusions]</h1>
<p>待阅读</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>