<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://flfqbit.github.io</id>
    <title>飞来飞去-区块链学习笔记</title>
    <updated>2020-02-26T19:38:17.184Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://flfqbit.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://flfqbit.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>记录区块链行业重点文章，前沿技术</subtitle>
    <logo>https://flfqbit.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://flfqbit.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 飞来飞去-区块链学习笔记</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[10][资料整理]区块链共识机制]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/10zi-liao-zheng-li-qu-kuai-lian-gong-shi-ji-zhi/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/10zi-liao-zheng-li-qu-kuai-lian-gong-shi-ji-zhi/">
        </link>
        <updated>2020-02-26T18:47:51.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>共识机制是区块链底层的核心技术，与区块链系统的性能、安全性、扩展性密切相关。区块链共识机制发展快速，已经成为区块链技术创新的热点。本文将记录共识机制相关的重点文章。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>共识机制是区块链底层的核心技术，与区块链系统的性能、安全性、扩展性密切相关。区块链共识机制发展快速，已经成为区块链技术创新的热点。本文将记录共识机制相关的重点文章。</p>
<!-- more -->
<p>[1]区块链共识算法的发展现状与展望<br>
作者：袁勇，自动化学报<br>
概述：对共识机制的发展历史介绍的最为详细，有助于了解共识机制的发展过程。</p>
<hr>
<p>-更新时间：20200227<br>
-更新内容：添加1个数据<br>
-数据个数：1</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[80][文章转载]数字签名、多重签名、代理签名历史及相关论文]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/80wen-zhang-zhuan-zai-shu-zi-qian-ming-duo-chong-qian-ming-dai-li-qian-ming-li-shi-ji-xiang-guan-lun-wen/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/80wen-zhang-zhuan-zai-shu-zi-qian-ming-duo-chong-qian-ming-dai-li-qian-ming-li-shi-ji-xiang-guan-lun-wen/">
        </link>
        <updated>2020-02-26T10:36:37.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>比较详细的介绍数字签名的发展历史，列举了具体的论文出处。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>比较详细的介绍数字签名的发展历史，列举了具体的论文出处。</p>
<!-- more -->
<p>数字签名<br>
1976年，Diffie和Hellman首次提出数字签名的概念<br>
Diffie W, Hellman M E. New directions in cryptography[J]. IEEE Transactions on Information Theory, 1976, 22(6):644-654.</p>
<p>1978年，Rivest、Shamir与Adleman提出基于大整数分解难题的签名算法<br>
Rivest R L. A method for obtaining digital signatures and public-key cryptosystems[J]. Communications of the Acm, 1978, 26(2):96-99.</p>
<p>1985年，ElGamal基于离散对数问题设计了密码及其签名体制，许多其他签名体制基于该体制衍生出来，如Schnor签名体制<br>
Elgamal T. A Publi—Key Cryptosystem and Signature Scheme Based on Discrete Logarithms. IEEE Transactions on Information Theory 31(4): 469-472[J]. IEEE Transactions on Information Theory, 1985, 31(4):469-472.</p>
<p>Schnorr C P. Efficient signature generation by smart cards[J]. Journal of Cryptology, 1991, 4(3):161-174.</p>
<p>1987年，Koblitz和Miler两人分别提出椭圆曲线公钥密码体制<br>
Koblitz N. Elliptic curve cryptosystems[J]. Mathematics of Computation, 1987, 48(177):203-209.</p>
<p>1992年，Vanstone基于椭圆曲线公钥密码体制首先提出椭圆曲线数字签名算法ECDSA<br>
Rivest, Ronald L, Hellman, Martin E, Anderson, John C,等. Responses to NIST's proposal[J]. Communications of the Acm, 1992, 35(7):41-54.</p>
<p>多重数字签名<br>
1983年，多重数字签名概念由Itakura和Nakamura首次提出<br>
Itakura K. A public-key cryptosystem suitable for digital multisignatures[J]. Nec Research &amp; Development, 1983, 71(71):474-480.</p>
<p>Harn先后于1989年和1994年提出一种基于RSA的多重数字签名方案和一种安全的ELGamal型数字签名方案，并根据这两个方案设计了一种广播多重数字签名方案<br>
Harn L, Kresler T. New scheme for digital multisignatures[J]. Electronics Letters, 1989, 25(15):1002-1003.</p>
<p>Yen S M, Laih C S. New digital signature scheme based on discrete logarithm[J]. Electronics Letters, 2002, 29(12):1120-1121.</p>
<p>1995年，提出基于Meta-ElGamal的多重签名方案<br>
Horster P, Michels M, Petersen H. Meta-Multisignature schemes based on the discrete logarithm problem[M]// Information Security — the Next Decade. Springer US, 1995.</p>
<p>1996年，设计出两种多重数字签名方案，即有序多重数字签名和广播多重数字签名，它是基于大数分解困难问题的<br>
Wu T C, Chou S L, Wu T S. Two ID-based multisignature protocols for sequential and broadcasting architectures[J]. Computer Communications, 1996, 19(9–10):851-856.</p>
<p>2001年，形式化定义了多重数字签名<br>
Micali S, Ohta K, Reyzin L. Accountable-subgroup multisignatures:extended abstract[C]// CCS. 2000:245--254.</p>
<p>2004年，提出一种基于ElGamal密码体制的结构化多重签名算法<br>
Harn L, Lin C Y, Wu T C. Structured multisignature algorithms[J]. IEE Proceedings - Computers and Digital Techniques, 2004, 151(3):231-234.</p>
<p>1997年，祁明 、肖国镇等人在MR型签名和ELGamal型签名方案的基础上，提出了三个具有特殊次序的多重签名方案<br>
祁明, 肖国镇. 具有特殊次序的多重签名[J]. 计算机工程, 1997(6):22-24.</p>
<p>1999年，谭凯军等人构造了一种广播多重数字签名，该方案基于美国数字签名标准DSA<br>
谭凯军, 诸鸿文, 顾尚杰. 基于数字签名方案DSS/DSA的几种应用方案[J]. 计算机研究与发展, 1999, 36(5):632-637.</p>
<p>1999年，构造了出一种基于ELGamal型的广播多重数字签名和有序多重数字签名方案<br>
李子臣, 杨义先. ElGamal多重数字签名方案[J]. 北京邮电大学学报, 1999, 22(2):30-34.</p>
<p>2003年，张建红、韦永壮和王育民设计出基于RSA和哈希函数求乘法逆的困难性问题的两种多重数字签名方案<br>
张键红, 王继林, 王育民. 一种多重签密模型及其应用[J]. 西安电子科技大学学报(自然科学版), 2004, 31(3):462-464.</p>
<p>代理签名<br>
1996年，Mambo，Usuda和Okamoto首先提出了这个代理签名的概念，它的主要意思是授权人（原始签名者）由于某种原因不能行使签名权利时，可以授权给指定的代理人代替自己行使签名权利。签名者在不把自己的私钥给代理人的前提条件下，指定代理人代替自己签名</p>
<p>2001年，Lee等结合前人的一些研究成果，并且从不同角度分析了前人方案潜在的安全问题，提出了比较完善的代理签名方案，并且将结果用于可移动代理和自代理签名</p>
<p>2002年，K.Shum等在Lee的方案基础上提出了保护代理人身份的方案，它通过一个匿名中心使得代理人身份对外不可见，在必要情况下可由匿名中心揭示代理者的身份，如此一来，在应用可移动代理时，将进一步隐藏代理点可查询的轨迹，阻止对代理店进行恶意攻击</p>
<p>为了避免单独的代理签名者过大的权利，Kim，Zhang等人引入了（t，n）门限代理签名方案，将代理签名的权利分散给了n个人，当其中至少有t个人合作时，可以产生合法的代理签名</p>
<p>2005年，谷利泽等提出了具有匿名性可追踪性的代理签名方案，验证者在验证时只能确认代理签名而无法确定代理签名人的身份，如果出现争议，验证人可通过原始签名人揭示代理签名人的身份，这个方案并不需要第三方的参与</p>
<p>2006年，柳菊霞指出谷利泽的匿名代理签名方案的不安全性，它不能抵抗原始签名人伪造攻击和公钥替换攻击，并给出了一个改进的匿名代理签名方案</p>
<p>2008年，黄奕芝，王常吉提出了代理门限环签名的概念，代理门限环签名同时具有代理签名和门限环签名的优点，在存在多类投票人的电子投票系统中非常有用</p>
<p>作者：November_Chopin<br>
链接：https://www.jianshu.com/p/fe85ed259934<br>
来源：简书<br>
著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[79]麻省理工科技评论2020全球十大突破性技术]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/79ma-sheng-li-gong-ke-ji-ping-lun-2020-quan-qiu-shi-da-tu-po-xing-ji-zhu/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/79ma-sheng-li-gong-ke-ji-ping-lun-2020-quan-qiu-shi-da-tu-po-xing-ji-zhu/">
        </link>
        <updated>2020-02-26T09:13:20.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>2020 年《麻省理工科技评论》将“数字货币”列入全球十大突破性技术榜单。本次列入的主要原因是Facebook的Libra项目和中国的DCEP项目。这两个项目将有望使“数字货币”摆脱“犯罪”、“洗钱”、“传销”等固有的负面形象，真正走向主流人群的视野，成为影响主流金融市场的核心技术。</p>
<p>题目:<br>
权威发布：《麻省理工科技评论》2020年“全球十大突破性技术”<br>
URL:<br>
https://mp.weixin.qq.com/s/3vDtcoT6QOLgUAyjWCAJcw</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2020 年《麻省理工科技评论》将“数字货币”列入全球十大突破性技术榜单。本次列入的主要原因是Facebook的Libra项目和中国的DCEP项目。这两个项目将有望使“数字货币”摆脱“犯罪”、“洗钱”、“传销”等固有的负面形象，真正走向主流人群的视野，成为影响主流金融市场的核心技术。</p>
<p>题目:<br>
权威发布：《麻省理工科技评论》2020年“全球十大突破性技术”<br>
URL:<br>
https://mp.weixin.qq.com/s/3vDtcoT6QOLgUAyjWCAJcw</p>
<!-- more -->
<h1 id="背景">背景</h1>
<blockquote>
<p>自 2001 年起，《麻省理工科技评论》每年都会评选出当年的“十大突破性技术”，这份在全球科技领域举足轻重的榜单曾精准预测了脑机接口、智能手表、癌症基因疗法、深度学习等诸多热门技术的崛起。当然，与其说是“预测”，不如说是《麻省理工科技评论》站在全球科技最前沿，目睹了科技创新的百年变迁后的一种沉淀，是对科研迈向产业的可行性分析，是对技术商业化及影响力的研判。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>说实话，如果我们真的能精准预测哪些新技术会取得成功，我们不会将其公开，而是会建立基金去投资它们。这是风险投资家每天都在做的事情，而且成功者寥寥无几。但是，作为一个未来学家，未来主义的意义不在于猜测未来，而是为了挑战人们现有想象，这样未来到来时，我们才不会措手不及。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>2020 年《麻省理工科技评论》全球十大突破性技术榜单包括：防黑互联网、超个性化药物、数字货币、抗衰老药物、人工智能发现分子、超级星座卫星、量子优越性、微型人工智能、差分隐私、气候变化归因共 10 大突破性技术。</p>
</blockquote>
<h1 id="数字货币">数字货币</h1>
<blockquote>
<p>重大意义：随着实体货币使用频率的下降，没有中介的交易自由也随之减少。与此同时，数字货币技术可以用来分裂全球的金融体系。<br>
主要研究者：中国人民银行、Facebook<br>
成熟期：2020 年<br>
2019 年 6 月，Facebook 推出了一款名为 “Libra” 的“全球数字货币”。此举立刻遭到强烈抵制，“Libra”可能永远不会被启动，至少不会像最初设想的那样启动。<br>
但它仍然产生了影响：在 Facebook 宣布这一消息后的几天内，中国人民银行的一位官员暗示，将会加速自身数字货币的开发。如今，中国有望成为世界上第一个发布其货币数字版本的经济体，以替代实体货币。<br>
中国显然考虑到了 Libra 的潜在冲击：它可能加强美国在全球金融体系中不成比例的权力，而这种权力源于美元作为全球事实上的储备货币的角色。有部分人推测中国将会在国际上推行其数字货币。<br>
现在，Facebook 的 “Libra” 宣传已颇具政治意味。2019 年 10 月，Facebook 的 CEO 马克 · 扎克伯格（Mark Zuckerberg）向美国国会承诺，Libra“将扩大美国的金融领导地位，以及美国在世界范围内的民主价值观影响和监督能力”。数字货币的战争已经打响。</p>
</blockquote>
<p>值得关注的要点：<br>
（1）成熟期：2020年。相比其他9项技术大部分有3-5年的成熟期，编辑对“数字货币”的观点更为直接，认为将在2020年成熟。这一大胆预测，展示了当前数字货币领域快速的发展和可靠前景预期。</p>
<p>相比Libra，中国的DCEP在政策监管方面有更多优势，DCEP是由中国人民银行推行的，这预示着只要人民银行决定推出DCEP，各项政策、实验场地、推进方案都会得到全力支持，借助中国巨大的金融市场和顶尖的移动支付技术，DCEP有望得到迅速的推广。<br>
[相关新闻]央行数字货币DCEP试点项目4大行参与 将在深圳、苏州等地落地（http://www.mpaypass.com.cn/news/201912/09101505.html）<br>
[相关新闻]上市公司广电运通董秘透露支持DCEP的ATM机正在研发中(https://dceplog.com/grgbanking-dcep-atm.html)</p>
<p>值得关注的是，不同与facebook的Libra项目，DCEP本质上是有中国人民银行一家机构承办的，并不符合传统数字货币、“稳定币”的特点，DCEP发言人甚至介绍“没有采用区块连技术”。所以，DCEP如何解决跨国界公信力问题，解决传统法币模式存在的缺陷，是值得关注的事情。</p>
<p>[相关新闻]浅析DCEP和LIBRA的不同(https://www.jinse.com/blockchain/463894.html)<br>
[相关新闻]央行数字货币DCEP无关区块链？(https://www.wanbizu.com/jingyan/20200213197782.html)</p>
<p>（2）Libra和DCEP的竞争和促进<br>
Libra和DCEP的竞争不仅是两种技术产品的竞争，也是以美元为世界储备货币的现有经济体系与人民币国际化趋势的正面交锋。<br>
在第一轮交锋中，Facebook的社交业务在全世界范围内占主要份额，但是在移动支付领域进展缓慢；中国的互联网企业在移动支付企业快速发展，几乎覆盖了全部中国人口。但是，在向其他国家发展时面临很大阻力。<br>
在第二轮交锋中，Facebook推出Libra项目，计划向全球超过20亿固有用户（使用facebook服务用户）提供支付业务，以对抗中国支付企业的发展。但是Libra项目在美国受到严格的政策制约，进展不明；中国的DCEP项目从2014年开始研究，在Libra项目推出之后，DCEP项目的进展被加快，有望在2020年开展试点运行。</p>
<p>这两个项目是数字货币行业最具有颠覆性和代表性的项目，他们的竞争和发展将促进数字货币行业得到更多关注。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[78][文章转载]浅谈区块链技术的去中介信任机制]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/78wen-zhang-zhuan-zai-qian-tan-qu-kuai-lian-ji-zhu-de-qu-zhong-jie-xin-ren-ji-zhi/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/78wen-zhang-zhuan-zai-qian-tan-qu-kuai-lian-ji-zhu-de-qu-zhong-jie-xin-ren-ji-zhi/">
        </link>
        <updated>2020-02-23T15:36:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>文章转载URL: https://mp.weixin.qq.com/s/osDV0FCKm-WVGKOZNK5p0w</p>
<p>浅谈区块链技术的去中介信任机制<br>
原创 祝烈煌 中国保密协会科学技术分会 2018-12-06</p>
<h1 id="1-前言">1 前言</h1>
<p>基于中介的信任机制是人类社会交往及商业活动广泛使用的信任机制。通过选定合适的中介机构，两个互不信任的用户能够实现有效互动，解决违规、抵赖等问题。这种机制实现简单，一直是广泛使用的信任机制，然而基于中介的信任机制存在流程复杂、成本高、中介不可信等多种问题，制约了信任机制的适用场景。随着物联网、人工智能等新技术的发展，信任的场景将从人与人的交互扩展到人与机器、机器与机器的更广阔场景，传统的基于中介的信任机制很难满足性能、成本、安全等要求，将成为信息化社会进一步发展的瓶颈。</p>
<p>基于中介的信任机制是一种成熟的信任模型，在现代社会被广泛使用。但是这种机制面临成本高、中心依赖等问题。如果能够不依靠中介机构实现信任，将能够重塑信任模型，简化交互过程，降低交互成本，从根本上提升社会交互效率[1-2]。</p>
<p>区块链技术的出现使得去中介信任机制成为可能。2008年，随着中本聪发表《一种点对点的电子现金系统》[3]，一种不需要依赖第三方机构的可信数字货币系统“比特币”走上历史舞台。截止到2018年11月，比特币系统已经稳定运行10年，市值超过1100亿美元，每天约产生25万笔交易，成为世界范围内具有较高公信力的数字货币。比特币系统没有任何政府背书，也没有中心化的实体机构负责网络维护、交易审计等工作，它的成功运行宣告了一种无需中介的信任机制具备了现实可操作性。</p>
<p>受到比特币系统的启发，从比特币底层技术中抽取、衍生的区块链技术成为去中介信任机制的热点研究技术。区块链技术不仅仅聚焦在数字货币领域，而是迅速扩展到金融、物联网、医疗等众多行业，被认为是解决各个行业普遍存在的中介问题，提升交互效率的革命性技术[4]。</p>
<p>目前区块链技术在性能、扩展性和安全性方面还存在待解决问题，但是其具备的去中介信任的特点为信任场景提供了一种新的解决方案，将在众多行业发挥重要作用。</p>
<h1 id="2-基于区块链技术的去中介信任机制">2 基于区块链技术的去中介信任机制</h1>
<p>基于中介的信任机制建立在对中介机构的信任之上，中介机构将承担事前担保、事中协调、事后追责等功能。只要中介机构公正可信，就能够避免交互过程出现的大部分纠纷。</p>
<p><img src="https://flfqbit.github.io/post-images/1582473116013.png" alt="图1 基于区块链技术的去中介信任机制" loading="lazy"><br>
图1 基于区块链技术的去中介信任机制</p>
<p>如何在不依赖中介机构的情况下，让互不信任的双方实现可信交互，是区块链技术解决的难题。区块链技术通过将P2P网络、非对称加密、共识机制等多种已有技术巧妙组合，实现了一套去中介的信任机制，如图1所示。这套机制的核心在于：</p>
<p>首先，在任意时间点，不同用户在区块链系统中看到的数据初始状态是一致可信的，这使得双方有了继续沟通的基础。区块链采用P2P技术搭建分布式网络，任意用户都可以从不同数据源获取区块链数据，而且区块链存储数据的账本采用哈希链结构，任意用户都可以轻易验证数据的准确性。这两个特点使得交互双方能够在没有第三方参与的情况下对初始状态达成一致。</p>
<p>其次，用户通过区块链系统进行的每一次交互操作都将由分布式节点协同处理，这使得双方的沟通过程透明公正。区块链中每一个操作都将由所有参与节点独立验证，并在共识机制的作用下通过协同验证达成数据多数一致性，杜绝了个别节点违规操作的可能性。同时，每一个操作内容都将包含发起者的数字签名，杜绝了伪造和抵赖的可能性。</p>
<p>最后，用户通过区块链系统进行的交互操作将永久记录在分布式账本中可靠保存，这使得双方的沟通内容支持长效的事后审计和追责。区块链账本采用分布式冗余存储机制和基于散列函数的链式结构保证数据完整性，试图窜改数据的攻击者必须具备接近全网整体的算力能力，并且耗费账本建立过程的等价资源，这使得篡改攻击成为不理智、不可行的行为。</p>
<p>区块链技术采用多种机制使数据在初始状态、操作过程和操作记录阶段都保持透明可信，能够让互不信任的双方相信区块链账本具有可信特征，从而在此基础上开展各种实际业务。由于区块链账本是由分布式节点自发维护，不依赖单一用户或者单一机构，因此实现了无需第三方中介的信任机制。</p>
<h1 id="3-应用及案例">3 应用及案例</h1>
<p>去中介信任能够显著简化交互流程，提高交互效率，在众多领域都能够发挥作用。区块链技术在我国一直受到学术界、企业界的重点关注，目前以及出现了一批落地项目。</p>
<p>人民银行的法定数字货币项目是区块链技术在货币领域的重要应用[5]。人民银行在2014年成立发行数字货币的专门研究小组，论证央行发行数字货币的可行性，2016年成立数字货币研究所，启动了基于区块链和数字货币的数字票据交易平台原型研发工作，2017年中国人民银行推动的基于区块链的数字票据交易平台测试成功，法定数字货币形态、总体架构、应用架构、数据架构和技术架构等设计工作正在快速开展。通过利用区块链技术开发法定数字货币，能够减少货币运营中的诸多中间环节,降低发行成本，提高经济效益。同时，数字法币将解决传统法币在发行之后难以监管的难题，实现更加有效的货币监管和更加智能的货币政策。中央银行发行零售端数字货币, 对于健全社会支付体系、维护金融稳定以及加强央行的货币地位, 具有重大而深远的意义。</p>
<p>2018年6月5日，阿里巴巴公司旗下的香港版支付宝Alipay HK上线基于区块链的电子钱包跨境汇款服务[6]。首笔汇款业务从香港转账到菲律宾，耗时仅3秒。如图2所示，在此项业务出现之前，从香港到菲律宾的转账需要经过众多中介机构的繁琐操作，通常需要花费几天不等的时间。通过采用区块链技术，原来的中介机构不再需要单独承担转账业务，只需要作为区块链中的一个节点，并行参与记账即可，从而将转账过程精简为两个步骤，显著降低时间成本和经济成本。</p>
<p><img src="https://flfqbit.github.io/post-images/1582473129698.png" alt="图2 区块链跨境支付应用" loading="lazy"><br>
图2 区块链跨境支付应用</p>
<p>2018年8月，腾讯公司在深圳推出全国首张区块链电子发票，能够实现发票开具、流转、报销等全流程业务[7]。区块链电子发票本质上是利用区块链技术将发票开具与线上支付相结合，实现“交易数据即发票”，减少传统发票业务中的发票开具、发票流转、发票报销等中介机构，从而有效解决开具发票填写不实、不开、少开等问题，保障税款及时、足额入库。通过减少中介环节，税务总局能够实时监控发票开具、流转、报销全流程的状态，对发票实现全方位管理。</p>
<p>2017年5月，布比公司在贵阳发布了旗下首款“区块链+供应链金融”产品——壹诺供应链金融平台[8]，并与中金支付、贵阳银行等多家资方、核心企业及供应商开展合作。 如图3所示，在传统供应链体系中，由于核心企业信用无法跨级传递、体系内消息无法共享，很难找到合适的中介机构为供应链末端的中小企业提供融资担保。通过采用区块链技术，可以实现可拆分、可流转和可融资的付款承诺，从而将核心企业的信用传递至多级供应商，在没有中介的情况下使中小企业和融资机构达成信任共识，缓解融资难问题。</p>
<p><img src="https://flfqbit.github.io/post-images/1582473156759.png" alt="图3 区块链供应链应用" loading="lazy"><br>
图3 区块链供应链应用</p>
<p>除了上述3种落地应用之外，区块链技术在溯源追踪、医疗数据共享、绿色能源等领域也有大量落地或者正在落地的应用案例[9-11]。纵观区块链落地应用，可以发现区块链技术的最大优势在于能够在没有中介或者减少中介的条件下实现有效信任，不仅能够降低成本，提高交互效率，而且还能够扁平化管理流程，使垂直管理成为可能。</p>
<h1 id="4-结束语">4 结束语</h1>
<p>随着区块链技术在多个行业逐渐落地，我国在区块链技术和区块链应用研究上已进入国际第一方阵。未来，区块链将不仅仅是一种数字货币技术，而是信息互联网向价值互联网转移的重要推手，将成为越来多领域中信任机制的关键技术，成为保障未来信息社会可信交互的重要基础之一。</p>
<h1 id="5-参考文献">5 参考文献</h1>
<p>[1]黄晓艳.区块链创建信任——访中国工程院院士陈纯. 高科技与产业化,2017<br>
[2] 秦谊.区块链重塑信任 . 《新经济》 2017<br>
[3] Nakamoto, S.: Bitcoin: A peer-to-peer electronic cash system, https://bitcoin.org/bitcoin.pdf,2008<br>
[4] 袁勇 ， 王飞跃 . 区块链技术发展现状与展望. 《自动化学报》,2016<br>
[5]姚前 .理解央行数字货币 一个系统性框架. 中国科学:信息科学 , 2017<br>
[6]严凯，费子。马云的区块链“阳谋” . 2018中国企业家, 2018<br>
[7]新华网. 深圳开出区块链电子发票, 2018<br>
[8]张明裕.布比区块链：区块链在供应链金融领域的应用之道. https://baijiahao.baidu.com/s?id=1602693894434032717&amp;wfr=spider&amp;for=pc,2018<br>
[9]Meng Li, Liehuang Zhu(*), Xiaodong Lin, Efficient and Privacy-preserving Carpooling using Blockchain-assisted Vehicular Fog Computing, IEEE Internet of Things Journal, 2018<br>
[10] Feng Gao, Liehuang Zhu, Meng Shen, Kashif Sharif, Zhiguo Wan, and Kui Ren. Blockchain-based Privacy-Preserving Payment Mechanism for Vehicle-to-Grid Networks [J]. IEEE Network Magazine, 2018<br>
[11]Liehuang Zhu, Yulu Wu, Keke Gai, Kim-Kwang Raymond Choo, Controllable and Trustworthy Blockchain-based Cloud Data Management, Future Generation Computer Systems, 2018</p>
<p>附<br>
<img src="https://flfqbit.github.io/post-images/1582473180900.PNG" alt="图4 银行跨国转账手续费和时间" loading="lazy"><br>
图4 银行跨国转账手续费和时间</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[77]以太坊数据字段（input）解析]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/77yi-tai-fang-shu-ju-zi-duan-inputjie-xi/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/77yi-tai-fang-shu-ju-zi-duan-inputjie-xi/">
        </link>
        <updated>2020-02-22T16:11:10.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="1-背景">1 背景</h1>
<p>以太坊系统中默认存储数据的字段的是“input”。<br>
“input”字段的内容是由用户（创建以太坊交易的人）自行写入，没有固定格式。<br>
调研显示，“input”字段常见格式类型包括：“ascii”，“utf8”，以及一些变种（utf8,每两个字符之间用\x隔断）。<br>
本文总结针对以太坊数据字段（input）的解析方法。</p>
<h1 id="2-提纲">2 提纲：</h1>
<p>(1)了解互联网行业常用的编码格式(完成)<br>
(2)统计以太坊数据存储参数常用的格式类型<br>
(3)设计解析方案<br>
(4)编写解析程序</p>
<h1 id="3-内容">3 内容</h1>
<h2 id="31-了解互联网行业常用的编码格式">3.1 了解互联网行业常用的编码格式</h2>
<p>2机制(hex)<br>
16机制(hex)<br>
ascii<br>
utf8<br>
unicode</p>
<p>1 Byte（B） = 8 bit</p>
<p>ASCII编码	1B</p>
<p>GB2312编码</p>
<p>Unicode编码	2B-4B</p>
<p>UTF-8编码 1B-6B</p>
<p>unicode和ascii是一种编码方式，而UTF-8，UTF-16等是一种存储方式，在存储和传输上节约空间、提高性能的一种编码形式。<br>
在计算机内存中，统一使用Unicode编码，当需要保存到硬盘或者需要传输的时候，就转换为UTF-8编码。</p>
<p>从存储层面看，字符常用的格式是UTF8</p>
<p>存储层面</p>
<h3 id="311-存储容量单位">3.1.1 存储容量单位</h3>
<p>（1）位（Bit）<br>
-计算机数据存储基础单位，包含1位的二进制数</p>
<p>（2）字节（Byte）<br>
-最常用的字节是八位的字节，即它包含八位的二进制数<br>
-也可以写为二位的十六机制数</p>
<h3 id="312-数据表示方法">3.1.2 数据表示方法</h3>
<p>（1）二进制（binary）<br>
-逢2进1，[0-1]</p>
<p>（1）16进制（Hexadecimal）<br>
-逢16进1，[0-9-A-F]<br>
-编程语言，使用字首“0x”，例如“0x5A3”。<br>
-转义序列，使用字首“\x”，例如“\x1abf4”。</p>
<h3 id="312-数据符合集合">3.1.2 数据符合集合</h3>
<p>（1）ASCII<br>
-英文字符<br>
-1B,128个。高位置0，后7位用于编码，常见的符号和英文字符。</p>
<p>（2）GB2312<br>
-英文字符+中文字符<br>
-2B，“区字节”+“位字节”</p>
<p>（3）GBK<br>
-英文字符+中文字符<br>
-1B-2B。英文使用单字节编码，完全兼容ASCII字符编码，中文部分采用双字节编码。<br>
-GBK 向下与 GB 2312 编码兼容，向上支持 ISO 10646.1国际标准。</p>
<p>（4）Unicode（统一码、万国码、单一码）<br>
-英文字符+中文字符+日文+韩文+其他<br>
-2B-4B。原有的英文编码从单字节变成双字节，只需要把高字节全部填为0就可以。<br>
-转义序列，使用字首“u”，例如“uCA”。</p>
<h3 id="312-数据编码方法">3.1.2 数据编码方法</h3>
<p>（1）UTF-8<br>
-1B-4B<br>
-UTF-8是一种编码方式，根据字符在Unicode字符集中的序号，将字符集分成4种，分别采用1B-4B存储。<br>
-编码方法（Unicode -&gt; UTF-8）</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>序号范围</th>
<th>编码方法</th>
<th>十六进制特征</th>
<th>（字符，unicode,utf8）</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>000000-00007F</td>
<td>0XXX XXXX</td>
<td>[0-7]*</td>
<td>(a,\u61 ,0x61)</td>
</tr>
<tr>
<td>000080-0007FF</td>
<td>110xxxxx 10xxxxxx</td>
<td>[C-D]* [8-B]*</td>
<td>(ê,\uCA ,0xC38A)</td>
</tr>
<tr>
<td>000800-00FFFF</td>
<td>1110xxxx 10xxxxxx 10xxxxxx</td>
<td>E* [8-B]* [8-B]*</td>
<td>(叶,\u53f6 ,\xE58FB6)</td>
</tr>
<tr>
<td>010000-10FFFF</td>
<td>11110xxx 10xxxxxx 10xxxxxx 10xxxxxx</td>
<td>F* [8-B]*  [8-B]* [8-B]*</td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>编码例子：<br>
\uCA -&gt;\xC3 8A， 过程如下：<br>
\uCA(1100 1010)处于0080 ~07FF之间，从上文中的转换表可知对其编码需要2bytes，即两个字节，其对 应 UTF-8格式为： 110X XXXX10XX XXXX。从此格式中可以看到，对其编码还需要11位，而uCA(1100 1010)仅有8位，这时需要在其二进制数前补0凑成11位: 000 1100 1010, 依次填入110X XXXX 10XX XXXX的空位中， 即得 1100 0011 1000 1010（C38A）。</p>
<h1 id="文献">文献</h1>
<p>[16进制]<br>
https://baike.baidu.com/item/%E5%8D%81%E5%85%AD%E8%BF%9B%E5%88%B6/4162457?fromtitle=16%E8%BF%9B%E5%88%B6&amp;fromid=8541382&amp;fr=aladdin<br>
[ASCII]https://baike.baidu.com/item/ASCII<br>
[ASCII、Unicode和UTF-8等常见字符编码格式介绍]https://www.cnblogs.com/Ladylittleleaf/p/9633993.html<br>
[UTF-8]https://baike.baidu.com/item/UTF-8<br>
[Unicode]https://baike.baidu.com/item/Unicode<br>
[汉字编码]https://bianma.supfree.net/chaye.asp?id=53F6</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[76]习主席关于区块链技术的讲话]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/76xi-zhu-xi-guan-yu-qu-kuai-lian-ji-zhu-de-jiang-hua/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/76xi-zhu-xi-guan-yu-qu-kuai-lian-ji-zhu-de-jiang-hua/">
        </link>
        <updated>2020-02-22T16:10:28.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>习近平主持中央政治局第十八次集体学习并讲话<br>
<a href="http://www.gov.cn/xinwen/2019-10/25/content_5444957.htm">http://www.gov.cn/xinwen/2019-10/25/content_5444957.htm</a></p>
<blockquote>
<p>习近平在中央政治局第十八次集体学习时强调把区块链作为核心技术自主创新重要突破口加快推动区块链技术和产业创新发展</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>新华社北京10月25日电 中共中央政治局10月24日下午就区块链技术发展现状和趋势进行第十八次集体学习。中共中央总书记习近平在主持学习时强调，区块链技术的集成应用在新的技术革新和产业变革中起着重要作用。我们要把区块链作为核心技术自主创新的重要突破口，明确主攻方向，加大投入力度，着力攻克一批关键核心技术，加快推动区块链技术和产业创新发展。</p>
</blockquote>
<p>关键词：<br>
-日期：2019年10月24日<br>
-机构：中共中央政治局，第十八次集体学习<br>
-主题：区块链技术发展现状和趋势<br>
-区块链技术的“集成应用”<br>
-技术革新和产业变革<br>
-核心技术自主创新<br>
-加快推动区块链技术和产业创新发展</p>
<blockquote>
<p>习近平在主持学习时发表了讲话。他指出，区块链技术应用已延伸到数字金融、物联网、智能制造、供应链管理、数字资产交易等多个领域。目前，全球主要国家都在加快布局区块链技术发展。我国在区块链领域拥有良好基础，要加快推动区块链技术和产业创新发展，积极推进区块链和经济社会融合发展。</p>
</blockquote>
<p>关键词分析：<br>
-数字金融、物联网、智能制造、供应链管理、数字资产交易<br>
--数字金融：DCEP，跨境交易<br>
--物联网：基于区块链的微电网，冷链物流<br>
--智能制造：<br>
--供应链管理：金融供应链、军事供应链<br>
--数字资产交易：资产上链，数字货币，数字货币交易所</p>
<p>-加快推动区块链技术和产业创新发展<br>
--强调技术和产业两个方面<br>
-积极推进区块链和经济社会融合发展<br>
--融合发展：区块链在法院、税务、政务工作中的应用。</p>
<blockquote>
<p>习近平强调，要强化基础研究，提升原始创新能力，努力让我国在区块链这个新兴领域走在理论最前沿、占据创新制高点、取得产业新优势。要推动协同攻关，加快推进核心技术突破，为区块链应用发展提供安全可控的技术支撑。要加强区块链标准化研究，提升国际话语权和规则制定权。要加快产业发展，发挥好市场优势，进一步打通创新链、应用链、价值链。要构建区块链产业生态，加快区块链和人工智能、大数据、物联网等前沿信息技术的深度融合，推动集成创新和融合应用。要加强人才队伍建设，建立完善人才培养体系，打造多种形式的高层次人才培养平台，培育一批领军人物和高水平创新团队。</p>
</blockquote>
<p>关键词分析：<br>
-提出6项研究重点。</p>
<p>-（1）强化基础研究，提升原始创新能力<br>
--国内在区块链底层技术的贡献较少，目前应用较广的区块链系统（比特币、以太坊、超级账本）几乎都是国外团队、公司首先研究的。国内研究集中在上层应用，<br>
--基础研究包括那些？共识机制审查和改进，加密算法的安全性研究，基于密码学的隐私保护技术，针对区块链系统的安全攻防，针对区块链应用的监管技术<br>
-（2）为区块链应用发展提供安全可控的技术支撑<br>
--系统稳定性、抗攻击性能、隐私保护能力、监管能力<br>
-（3）要加强区块链标准化研究<br>
--国内已经陆续推出了多项区块链标准。当前更需要关注的是如何提升标准的价值。只有被使用的标准才是有用的标准。<br>
--区块链标准<br>
<a href="https://www.jianshu.com/p/738e92bb0f5a">https://www.jianshu.com/p/738e92bb0f5a</a><br>
-（4）创新链、应用链、价值链<br>
--创新链：技术研究<br>
--应用链：应用实践<br>
--价值链：DCEP，股票，保险<br>
-（5）加快区块链和人工智能、大数据、物联网等前沿信息技术的深度融合<br>
--这几个技术之间的关联是什么？如何融合？<br>
-（6）建立完善人才培养体系</p>
<blockquote>
<p>习近平指出，要抓住区块链技术融合、功能拓展、产业细分的契机，发挥区块链在促进数据共享、优化业务流程、降低运营成本、提升协同效率、建设可信体系等方面的作用。要推动区块链和实体经济深度融合，解决中小企业贷款融资难、银行风控难、部门监管难等问题。要利用区块链技术探索数字经济模式创新，为打造便捷高效、公平竞争、稳定透明的营商环境提供动力，为推进供给侧结构性改革、实现各行业供需有效对接提供服务，为加快新旧动能接续转换、推动经济高质量发展提供支撑。要探索“区块链+”在民生领域的运用，积极推动区块链技术在教育、就业、养老、精准脱贫、医疗健康、商品防伪、食品安全、公益、社会救助等领域的应用，为人民群众提供更加智能、更加便捷、更加优质的公共服务。要推动区块链底层技术服务和新型智慧城市建设相结合，探索在信息基础设施、智慧交通、能源电力等领域的推广应用，提升城市管理的智能化、精准化水平。要利用区块链技术促进城市间在信息、资金、人才、征信等方面更大规模的互联互通，保障生产要素在区域内有序高效流动。要探索利用区块链数据共享模式，实现政务数据跨部门、跨区域共同维护和利用，促进业务协同办理，深化“最多跑一次”改革，为人民群众带来更好的政务服务体验。</p>
</blockquote>
<p>关键词分析：<br>
-提出了区块链技术潜在的应用场景，并指出6个具体的应用。</p>
<p>-（总体）发挥区块链在促进数据共享、优化业务流程、降低运营成本、提升协同效率、建设可信体系等方面的作用<br>
--数据共享：区块链在互联网法院中的应用。例子多，直接搜索。<br>
--优化业务流程：区块链在供应链金融中的应用。典型公司“布比区块链”。<br>
--降低运营成本：区块链在跨境支付中的应用。典型案例“支付宝香港区块链跨境支付”。<br>
--提升协同效率：区块链在政务中的应用？暂时没发现典型例子。<br>
--建设可信体系：区块链在保险、政务中的应？暂时没发现典型例子。</p>
<p>-（1）要推动区块链和实体经济深度融合，解决中小企业贷款融资难、银行风控难、部门监管难等问题。<br>
--贷款融资难：区块链在供应链金融中的应用。典型公司“布比区块链”。<br>
--银行风控难：基于区块链的风控数据共享？暂时没发现典型例子。<br>
--部门监管难：基于区块链的风控数据共享？暂时没发现典型例子。</p>
<p>-（2）要利用区块链技术探索数字经济模式创新，为打造便捷高效、公平竞争、稳定透明的营商环境提供动力，为推进供给侧结构性改革、实现各行业供需有效对接提供服务，为加快新旧动能接续转换、推动经济高质量发展提供支撑。<br>
--DCEP？</p>
<p>-（3）要探索“区块链+”在民生领域的运用，积极推动区块链技术在教育、就业、养老、精准脱贫、医疗健康、商品防伪、食品安全、公益、社会救助等领域的应用，为人民群众提供更加智能、更加便捷、更加优质的公共服务。<br>
--区块链溯源。冷链物流。</p>
<p>-（4）要推动区块链底层技术服务和新型智慧城市建设相结合，探索在信息基础设施、智慧交通、能源电力等领域的推广应用，提升城市管理的智能化、精准化水平。<br>
--区块链基础设施？缺少典型例子。区块链能源方面有一些例子。</p>
<p>-（5）要利用区块链技术促进城市间在信息、资金、人才、征信等方面更大规模的互联互通，保障生产要素在区域内有序高效流动。<br>
--基于区块链的数据共享？缺少典型例子。</p>
<p>-（6）要探索利用区块链数据共享模式，实现政务数据跨部门、跨区域共同维护和利用，促进业务协同办理，深化“最多跑一次”改革，为人民群众带来更好的政务服务体验。<br>
--基于区块链的数据共享？缺少典型例子。</p>
<blockquote>
<p>习近平强调，要加强对区块链技术的引导和规范，加强对区块链安全风险的研究和分析，密切跟踪发展动态，积极探索发展规律。要探索建立适应区块链技术机制的安全保障体系，引导和推动区块链开发者、平台运营者加强行业自律、落实安全责任。要把依法治网落实到区块链管理中，推动区块链安全有序发展。</p>
</blockquote>
<p>关键词分析：</p>
<p>-要加强对区块链技术的引导和规范<br>
-要探索建立适应区块链技术机制的安全保障体系<br>
--技术可控<br>
-要把依法治网落实到区块链管理中<br>
--法律可管</p>
<blockquote>
<p>习近平指出，相关部门及其负责领导同志要注意区块链技术发展现状和趋势，提高运用和管理区块链技术能力，使区块链技术在建设网络强国、发展数字经济、助力经济社会发展等方面发挥更大作用。</p>
</blockquote>
<p>关键词分析：<br>
-建设网络强国<br>
-发展数字经济<br>
-助力经济社会发展</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[75]隔离见证概念解析]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/75ge-chi-jian-zheng-gai-nian-jie-xi/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/75ge-chi-jian-zheng-gai-nian-jie-xi/">
        </link>
        <updated>2020-02-22T16:10:07.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>隔离见证是比特币社区为了提高比特币系统交易性能而提出的折中方案。</p>
<p>#比特币系统交易性能的决定因素<br>
比特币协议（采用隔离见证之前的版本）规定：<br>
（1）1个区块的容量小于1MB（大于1M的区块不被其他节点接受）<br>
（2）1个交易的容量大约是250Byte(待确认)。因此，1个区块最多能装载4194个（近似值）交易<br>
（3）1个区块的平均出快时间是10分钟（近似值）<br>
交易性能的计算方式：<br>
交易性能=区块容量/交易容量/区块生成时间  (1)<br>
7笔/秒=1MB/250B/(10*60)</p>
<p>从公示1可知，交易性能与区块容量成正比，与交易容量、区块生成时间成反比。<br>
因此，提升性能的方法有三种：<br>
（1）区块扩容。提升区块容量的上限。<br>
（2）交易压缩。降低单个交易的容量。<br>
（3）加速区块生成。降低区块生成间隔。</p>
<p>方法1评估：<br>
正面：可行性高。<br>
负面效果：区块增大将增加区块数据的传输延迟，提高分叉风险；区块增大将提升比特币账本的容量，增加普通用户维护比特币服务器的成本，导致区块链网络进一步向中心化发展。</p>
<p>方法2评估：<br>
正面：对账本容量影响较小。<br>
负面效果：实施难度大。交易中存储的参数都有各自的用途，很难进行容量压缩。</p>
<p>方法3评估：<br>
正面：可行性高，以太坊将出块时间降低到15秒。<br>
负面效果：将增加网络中出现分叉的可能性。</p>
<p>上述三种方法都能够提升比特币系统的性能，只需要所有用户统一升级程序（采用上述任一种方法），即可实现性能升级。然而，由于比特币社区是一个分布式松散组织，每一个比特币节点（运行比特币程序的服务器）都是独立个体，各自都有决策的权利。<br>
由于上述三种方法各有利弊，比特币社区争论了很久也没有达成统一意见。如果此时一部分选择扩容（升级带有扩容功能的程序），一部分不选择（或者选择其他升级功能），就会导致区块链网咯出现“硬分叉”，产生较大的负面影响。事实上，比特币系统已经由于扩容过程产生过多次硬分叉，导致BCH等分叉代币的产生。</p>
<p>#隔离见证协议的意义</p>
<p>隔离见证协议，是在社区针对比特币系统性能提升方法无法达成统一的背景下，提出的一种“软分叉”解决方案，即，采取不同策略的用户仍然在同一个主链运行，升级用户按照新的方式处理账本数据，未升级用户按照老的方式处理账本数据。从而在不造成“硬分叉”的条件下，实现比特币系统性能提升的目的。</p>
<h1 id="隔离见证协议的具体内容">隔离见证协议的具体内容</h1>
<p>旧系统：每笔交易包括（交易数据，签名数据）。<br>
新系统：每笔交易包括（交易数据）+签名数据。</p>
<p>新系统中，签名数据和交易数据分开，因此轻节点可以只要“交易数据”，不要签名数据。这样能够减少存储空间，计算资源，以及便于新功能的开发。<br>
隔离方法：见证数据放在交易末尾，用特殊标志位分割。未升级用户遇到标志位就跳过。</p>
<p>https://blog.csdn.net/sxjinmingjie/article/details/77746180<br>
<img src="https://upload-images.jianshu.io/upload_images/4794066-691ff4d76d1e9ce9.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="采用隔离见证机制后，比特币数据格式" loading="lazy"></p>
<p>如图所示，采用隔离见证以后，区块数据已经提升为4M了。升级用户看到的是4M（包括交易和签名）；未升级用户看到的是1M(只包括交易，没有签名)。因此，隔离见证方案能够兼容未升级用户。</p>
<h1 id="采取隔离见证机制后如何生成交易数据">采取隔离见证机制后，如何生成交易数据</h1>
<p>（1）已升级节点在生成交易时按照隔离见证格式生成交易数据；<br>
（2）未升级节点在生成交易时按照原始格式生成交易数据；</p>
<h1 id="采取隔离见证机制后如何验证交易数据">采取隔离见证机制后，如何验证交易数据</h1>
<p>(1)已升级节点能够正常验证所有交易（采用隔离验证的交易和没有采用隔离验证的交易）。<br>
(2)未升级节点只能验证没有采用隔离验证的交易，对采用隔离验证的交易不能直接验证。</p>
<p>未升级节点无法验证交易的问题解决方案：<br>
（1）大多数节点对不涉及自己的交易并不是很关心这个签名数据，可以不验证；<br>
（2）少数节点需要验证时，可以向其他节点请求验证。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[74]区块链数字货币历史]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/74qu-kuai-lian-shu-zi-huo-bi-li-shi/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/74qu-kuai-lian-shu-zi-huo-bi-li-shi/">
        </link>
        <updated>2020-02-22T16:09:49.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://www.walian.cn/news/10367.html">https://www.walian.cn/news/10367.html</a><br>
密码学激荡40年：“特币白皮书”之前的重要历史与人物<br>
这篇文章内容最完整。</p>
<p>#Ecash<br>
<a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1617848464234990804&amp;wfr=spider&amp;for=pc">https://baijiahao.baidu.com/s?id=1617848464234990804&amp;wfr=spider&amp;for=pc</a></p>
<blockquote>
<p>大卫 · 乔姆和他于1990年成立的 DigiCash 公司一起登上了历史舞台。起初，他们只专注于所谓的智能卡，通过智能卡，他们建立了收费、打印机使用等的电子支付系统。<br>
但他们生产的真正具有革命性的东西并非此物。在1993年，eCash来到了这个世界。</p>
</blockquote>
<p>1993年，eCash来到了这个世界</p>
<blockquote>
<p>DigiCash 很快找到了一些大牌合作伙伴在现实中测试他们的 eCash。1995年与在圣路易斯马克吐温银行合作，1996年与德意志银行合作，随后其他许多银行也纷纷效仿。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>最终， DigiCash 及其革命性的 eCash 不得不在1998年宣布破产。</p>
</blockquote>
<p><a href="https://www.sohu.com/a/191478072_785858">https://www.sohu.com/a/191478072_785858</a><br>
区块链简史：1976—2017</p>
<blockquote>
<p>到了1998年，密码学货币的完整思想终于破茧而出，戴伟（Wei Dai）、尼克·萨博同时提出密码学货币的概念。其中戴伟的B-Money被称为比特币的精神先驱，而尼克·萨博的Bitgold提纲和中本聪的比特币论文里列出的特性非常接近，以至于有人曾经怀疑萨博就是中本聪。有趣的是，这距离后来比特币的诞生又是整整10年时间。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>中本聪在2008年11月的时候发表了著名的论文《比特币：点对点的电子现金系统》，2009年1月紧接着用他第一版的软件挖掘出了创始区块，包含着这句：“The Times 03/Jan/2009 Chancellor on brink of second bailout forbanks.”，像魔咒一样开启了比特币的时代。</p>
</blockquote>
<p>D. Chaum. Blind signatures for untraceable payments. In D. Chaum, R.L. Rivest, and A.T. Sherman, editors, Advances in Cryptology-CRYPTO ‘82, pages 199–203, New York, 1983. Plenum Press.</p>
<p>1983年发表相关论文</p>
<p>通过查阅百度学术等网络资料，这篇文章最早是与1982年发表。</p>
<p><a href="https://www.walian.cn/news/10367.html">https://www.walian.cn/news/10367.html</a></p>
<blockquote>
<p>1998年11月，同样是在在密码朋克邮件列表中，戴维发布了B-money白皮书。这是一种匿名的、分布式的电子加密货币系统，强调点对点的交易和不可更改的交易记录。<br>
B-money是第一种真正意义上的数字加密货币，比特币的去中心化的结算架构、匿名交易、点对点网络，在B-money中已经全部出现，不过它没有真正进入应用领域。<br>
在比特币白皮书中，第一个被引用的资料是B-money；在以太坊中，ETH的最小单位被命名为Wei，以示对戴伟的敬意。</p>
</blockquote>
<p>&quot;B-money是第一种真正意义上的数字加密货币&quot;<br>
&quot;在比特币白皮书中，第一个被引用的资料是B-money；在以太坊中，ETH的最小单位被命名为Wei，以示对戴伟的敬意。&quot;</p>
<blockquote>
<p>2005年，BitTtorrent实现基于 Kademlia 协议的分布式哈希表技术，eMule 也实现了基于 Kademlia的 类似技术。以太坊使用Kademlia作为分布式网络的底层算法。</p>
</blockquote>
<p>&quot;以太坊使用Kademlia作为分布式网络的底层算法。&quot;</p>
<blockquote>
<p>2004年，Ryan Fugger开发出去中心化货币支付协议Ripplepay，它是Ripple协议的前身。Ryan最初的想法是革新传统交易模式，构建可通过全球网络为用户提供安全快捷支付服务的系统。<br>
2012年，Chris Larsen 与 Jed McCaleb 向 Ryan 提出数字货币的理念，随后三人共同成立了OpenCoin，开发新的支付协议Ripple，它是一个实时结算系统和货币兑换与汇款网络，基于分布式开源互联网协议、共识总账和原生货币XRP。</p>
</blockquote>
<p>&quot;去中心化货币支付协议Ripplepay，它是Ripple协议的前身&quot;</p>
<blockquote>
<p>2005 年，Hal Finney设计出了RPoW（Reusable Proofs of Work ，可复用工作量证明），RPoW是PoW的前身。 Finney将Adam Back的哈希现金机制完善成一种可重复利用的工作量证明，并用于数字货币实验中。<br>
Hal Finney 是一位密码学先锋，PGP（Pretty Good Privacy）计划的核心参与者，PGP旨在使世界各地的人们能够以除接收者之外的任何人都无法阅读的方式进行加密通信。<br>
Finney是唯一一个立刻关注中本聪提出比特币想法的人，他在Bitcoin发布的当天就下载了，是除中本聪外第一个运行Bitcoin的人，此外，Finney也是第一笔比特币交易的收款人。</p>
</blockquote>
<p>&quot;RPoW是PoW的前身&quot;<br>
“Hal Finney 是一位密码学先锋，PGP（Pretty Good Privacy）计划的核心参与者，”<br>
“Finney也是第一笔比特币交易的收款人。”</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[73]区块链在冷链物流中的应用]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/73qu-kuai-lian-zai-leng-lian-wu-liu-zhong-de-ying-yong/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/73qu-kuai-lian-zai-leng-lian-wu-liu-zhong-de-ying-yong/">
        </link>
        <updated>2020-02-22T16:09:32.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>冷链物流本质上属于溯源领域的应用。利用区块链数据公开共享、安全可靠的特性保护冷链过程中的数据，以及提升自动化支付水平。</p>
<p>但是，根据和实际使用冷链物流的用户（基因测序企业）沟通，发现与实际需求有出入。<br>
#业务背景：<br>
企业A（基因测序企业）主要采用顺丰的冷链物流服务，运送货物是生物样本（疫苗、试剂），有国内业务，也有跨国业务，每年运送货物数量约为10万量级。<br>
#业务流程：</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[72]2月待阅读文章目录]]></title>
        <id>https://flfqbit.github.io/post/722-yue-dai-yue-du-wen-zhang-mu-lu/</id>
        <link href="https://flfqbit.github.io/post/722-yue-dai-yue-du-wen-zhang-mu-lu/">
        </link>
        <updated>2020-02-22T16:09:09.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>此文章记录2月份将阅读分析的区块链文章。</p>
<h1 id="1-tracing-transactions-across-cryptocurrency-ledgers">1 Tracing Transactions Across Cryptocurrency Ledgers</h1>
<p>期刊名称：usenix<br>
发表时间：2019</p>
<blockquote>
<p>Abstract<br>
One of the defining features of a cryptocurrency is that its ledger, containing all transactions that have ever taken place, is globally visible. As one consequence of this degree of transparency, a long line of recent research has demonstrated that—even in cryptocurrencies that are specifically designed to improve anonymity—it is often possible to track money as it changes hands, and in some cases to de-anonymize users entirely. With the recent proliferation of alternative cryptocurrencies, however, it becomes relevant to ask not only whether or not money can be traced as it moves within the ledger of a single cryptocurrency, but if it can in fact be traced as it moves across ledgers. This is especially pertinent given the rise in popularity of automated trading platforms such as ShapeShift, which make it effortless to carry out such cross-currency trades. In this paper, we use data scraped from ShapeShift over a thirteen-month period and the data from eight different blockchains to explore this question. Beyond developing new heuristics and creating new types of links across cryptocurrency ledgers, we also identify various patterns of cross-currency trades and of the general usage of these platforms, with the ultimate goal of understanding whether they serve a criminal or a profit-driven agenda.</p>
</blockquote>
<p>“even in cryptocurrencies that are specifically designed to improve anonymity—it is often possible to track money as it changes hands, and in some cases to de-anonymize users entirely.”<br>
加密货币能够被追踪，在某些情况下能够使用户完全去匿名。</p>
<p>“not only whether or not money can be traced as it moves within the ledger of a single cryptocurrency, but if it can in fact be traced as it moves across ledgers”<br>
不仅能够实现当个账本的追踪，而且能够实现跨账本的追踪。</p>
<p>“This is especially pertinent given the rise in popularity of automated trading platforms such as ShapeShift, which make it effortless to carry out such cross-currency trades”<br>
“考虑到ShapeShift等自动交易平台越来越受欢迎，这一点尤其重要，因为它们使得进行这种跨货币交易变得轻而易举。”</p>
<p>“Beyond developing new heuristics and creating new types of links across cryptocurrency ledgers, we also identify various patterns of cross-currency trades and of the general usage of these platforms, with the ultimate goal of understanding whether they serve a criminal or a profit-driven agenda.”<br>
“除了开发新的启发式方法和创建跨加密货币账本的新型链接外，我们还确定了各种跨货币交易模式和这些平台的一般用法，最终目的是了解它们是为犯罪还是为利润驱动的议程服务。”</p>
<p>这篇论文描述了“加密货币追踪”领域的新进展-分析跨账本之间的加密货币追踪。<br>
“单个账本中的加密货币追踪”已经有很多研究，典型的启发式算法“heuristics”没有太多的挖掘之处（算法固定，准确率低，实用性较差）。<br>
作者提出了一个新的研究思路：分析跨账本之间的货币追踪。这个思路抓住了当前加密货币场景的典型业务（不同加密货币之间的兑换）和实际的应用需求（打击犯罪）。</p>
<p>表1 分析我之前的思路和这篇文章的差距</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th>序号</th>
<th>以前的论文</th>
<th>当前论文</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>技术</td>
<td>heuristics</td>
<td>heuristics,links,patterns</td>
</tr>
<tr>
<td>目的</td>
<td>de-anonymize</td>
<td>criminal</td>
</tr>
<tr>
<td>数据</td>
<td>全部账本</td>
<td>13个月</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>我之前也在此方向做了多篇论文，但是没有取得较好的效果（学术和实用性）。<br>
技术层面，我将重点关注在启发式算法（heuristics）上，由于这种算法准确率不高、角度太小，很难做出新的改进，所以陷入死胡同。后来，将注意力转移到网络层溯源了。这篇论文不光采用heuristics，还加入了跨账本关联技术links，以及交易模式patterns的研究，扩展了研究空间。</p>
<p>目的层面，我将研究点聚焦在去匿名de-anonymize，这个点很有意义，但是难度太大，最后做出来的研究并不能取得较好的去匿名效果。这篇论文将关注点放在交易模式识别和犯罪活动检测上，这对准确性的要求降低，提升了实用价值，更贴近实际需求。</p>
<p>数据层面，我之前的研究在考虑数据处理能力上（全部数据太大）浪费了很多时间，实际上从论文研究上并不需要全部数据。作者利用爬虫爬取了一个程序13月的数据，有效规避了”数据量大“这个边缘问题，从而能够将精力集中在核心问题上。</p>
<p>这篇文章将在2月阅读，了解以下内容：<br>
（1）heuristics算法有何进展？<br>
（2）跨账本关联是如何实现的？<br>
（3）交易模式有哪些？<br>
（4）ShapeShift的数据如何获取?<br>
（5）把加密货币追踪的论文整理一下。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>